[
  {
    "carga_horaria": 210,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada para Diretores Escolares e T\u00e9cnicos das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o - PRODITEC, tem por finalidade contribuir para o aprimoramento da gest\u00e3o administrativa, financeira e pedag\u00f3gica das escolas p\u00fablicas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e das secretarias de educa\u00e7\u00e3o, por meio de apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada, em conson\u00e2ncia ao que \u00e9 estabelecido no Decreto 8.752, de 9 de maio de 2016, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A presente proposta apresenta o projeto de oferta do Curso de Aperfei\u00e7oamento em Mentoria de Diretores Escolares, no \u00e2mbito do PRODITEC, que implica no desenvolvimento de uma forma\u00e7\u00e3o continuada para diretores escolares e t\u00e9cnicos de Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o, para execu\u00e7\u00e3o de suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, com foco em situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do cotidiano escolar, com vistas a boa comunica\u00e7\u00e3o, compartilhar experi\u00eancias e conhecimentos do dia a dia, e avaliar todo o processo. Entende-se que a intera\u00e7\u00e3o entre diretores escolares da mesma rede administrativa pode estabelecer la\u00e7os de confian\u00e7a e, de forma pr\u00e1tica e assertiva, prestar apoio, receber contribui\u00e7\u00f5es, possibilitar trocas de saberes, sem que haja uma rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre eles. Este plano de trabalho ser\u00e1 realizado por meio de parceria entre o MEC e a Universidade Federal Fluminense (UFF). Objetivos Gerais 1. Formar diretores escolares e t\u00e9cnicos de secretarias de educa\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, com foco em situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do cotidiano escolar; na perspectiva de propiciar boa comunica\u00e7\u00e3o, compartilhar experi\u00eancias e conhecimentos do dia a dia e avaliar todo o processo. Objetivos espec\u00edficos 1. Refletir sobre a melhoria da qualidade do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico da escola; lideran\u00e7a; conflitos e media\u00e7\u00e3o escolar e import\u00e2ncia da continuidade nas a\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o escolar; 2. Criar espa\u00e7os institucionalizados para fomentar a troca de experi\u00eancias e conhecimentos entre diretores escolares, com inten\u00e7\u00e3o de contribuir para a melhoria das pr\u00e1ticas da gest\u00e3o. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada para Diretores Escolares e T\u00e9cnicos das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o - PRODITEC, tem por finalidade contribuir para o aprimoramento da gest\u00e3o administrativa, financeira e pedag\u00f3gica das escolas p\u00fablicas da educa\u00e7 ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 6/ 8 a 17/12 - Hor\u00e1rio: 18:30 \u00e0s 21:30 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos participantes pelo e-mail cadastrado na confirma\u00e7\u00e3o. Inscreva-se aqui! 32 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11760",
    "titulo": "Curso de Aperfei\u00e7oamento em Mentoria de Diretores Escolares (2025.2 - Turma A)",
    "vagas_disponiveis": 32,
    "vagas_total": 280
  },
  {
    "carga_horaria": 210,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada para Diretores Escolares e T\u00e9cnicos das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o - PRODITEC, tem por finalidade contribuir para o aprimoramento da gest\u00e3o administrativa, financeira e pedag\u00f3gica das escolas p\u00fablicas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e das secretarias de educa\u00e7\u00e3o, por meio de apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada, em conson\u00e2ncia ao que \u00e9 estabelecido no Decreto 8.752, de 9 de maio de 2016, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A presente proposta apresenta o projeto de oferta do Curso de Aperfei\u00e7oamento em Mentoria de Diretores Escolares, no \u00e2mbito do PRODITEC, que implica no desenvolvimento de uma forma\u00e7\u00e3o continuada para diretores escolares e t\u00e9cnicos de Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o, para execu\u00e7\u00e3o de suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, com foco em situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do cotidiano escolar, com vistas a boa comunica\u00e7\u00e3o, compartilhar experi\u00eancias e conhecimentos do dia a dia, e avaliar todo o processo. Entende-se que a intera\u00e7\u00e3o entre diretores escolares da mesma rede administrativa pode estabelecer la\u00e7os de confian\u00e7a e, de forma pr\u00e1tica e assertiva, prestar apoio, receber contribui\u00e7\u00f5es, possibilitar trocas de saberes, sem que haja uma rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre eles. Este plano de trabalho ser\u00e1 realizado por meio de parceria entre o MEC e a Universidade Federal Fluminense (UFF). Objetivos Gerais 1. Formar diretores escolares e t\u00e9cnicos de secretarias de educa\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, com foco em situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do cotidiano escolar; na perspectiva de propiciar boa comunica\u00e7\u00e3o, compartilhar experi\u00eancias e conhecimentos do dia a dia e avaliar todo o processo. Objetivos espec\u00edficos 1. Refletir sobre a melhoria da qualidade do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico da escola; lideran\u00e7a; conflitos e media\u00e7\u00e3o escolar e import\u00e2ncia da continuidade nas a\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o escolar; 2. Criar espa\u00e7os institucionalizados para fomentar a troca de experi\u00eancias e conhecimentos entre diretores escolares, com inten\u00e7\u00e3o de contribuir para a melhoria das pr\u00e1ticas da gest\u00e3o. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada para Diretores Escolares e T\u00e9cnicos das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o - PRODITEC, tem por finalidade contribuir para o aprimoramento da gest\u00e3o administrativa, financeira e pedag\u00f3gica das escolas p\u00fablicas da educa\u00e7 ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 6/ 8 a 17/12 - Hor\u00e1rio: 18:30 \u00e0s 21:30 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos participantes pelo e-mail cadastrado na confirma\u00e7\u00e3o. Inscreva-se aqui! 32 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11760",
    "titulo": "Curso de Aperfei\u00e7oamento em Mentoria de Diretores Escolares (2025.2 - Turma A)",
    "vagas_disponiveis": 32,
    "vagas_total": 280
  },
  {
    "carga_horaria": 210,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada para Diretores Escolares e T\u00e9cnicos das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o - PRODITEC, tem por finalidade contribuir para o aprimoramento da gest\u00e3o administrativa, financeira e pedag\u00f3gica das escolas p\u00fablicas da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e das secretarias de educa\u00e7\u00e3o, por meio de apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o continuada, em conson\u00e2ncia ao que \u00e9 estabelecido no Decreto 8.752, de 9 de maio de 2016, que disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional de Forma\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. A presente proposta apresenta o projeto de oferta do Curso de Aperfei\u00e7oamento em Mentoria de Diretores Escolares, no \u00e2mbito do PRODITEC, que implica no desenvolvimento de uma forma\u00e7\u00e3o continuada para diretores escolares e t\u00e9cnicos de Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o, para execu\u00e7\u00e3o de suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, com foco em situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do cotidiano escolar, com vistas a boa comunica\u00e7\u00e3o, compartilhar experi\u00eancias e conhecimentos do dia a dia, e avaliar todo o processo. Entende-se que a intera\u00e7\u00e3o entre diretores escolares da mesma rede administrativa pode estabelecer la\u00e7os de confian\u00e7a e, de forma pr\u00e1tica e assertiva, prestar apoio, receber contribui\u00e7\u00f5es, possibilitar trocas de saberes, sem que haja uma rela\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica entre eles. Este plano de trabalho ser\u00e1 realizado por meio de parceria entre o MEC e a Universidade Federal Fluminense (UFF). Objetivos Gerais 1. Formar diretores escolares e t\u00e9cnicos de secretarias de educa\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o de suas m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, com foco em situa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do cotidiano escolar; na perspectiva de propiciar boa comunica\u00e7\u00e3o, compartilhar experi\u00eancias e conhecimentos do dia a dia e avaliar todo o processo. Objetivos espec\u00edficos 1. Refletir sobre a melhoria da qualidade do Projeto Pol\u00edtico Pedag\u00f3gico da escola; lideran\u00e7a; conflitos e media\u00e7\u00e3o escolar e import\u00e2ncia da continuidade nas a\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o escolar; 2. Criar espa\u00e7os institucionalizados para fomentar a troca de experi\u00eancias e conhecimentos entre diretores escolares, com inten\u00e7\u00e3o de contribuir para a melhoria das pr\u00e1ticas da gest\u00e3o. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O Programa de Forma\u00e7\u00e3o Continuada para Diretores Escolares e T\u00e9cnicos das Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o - PRODITEC, tem por finalidade contribuir para o aprimoramento da gest\u00e3o administrativa, financeira e pedag\u00f3gica das escolas p\u00fablicas da educa\u00e7 ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 6/ 8 a 17/12 - Hor\u00e1rio: 18:30 \u00e0s 21:30 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos participantes pelo e-mail cadastrado na confirma\u00e7\u00e3o. Inscreva-se aqui! 32 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11760",
    "titulo": "Curso de Aperfei\u00e7oamento em Mentoria de Diretores Escolares (2025.2 - Turma A)",
    "vagas_disponiveis": 32,
    "vagas_total": 280
  },
  {
    "carga_horaria": 3,
    "coordenacao": "FABIO ROBERTO BARBOLO ALONSO",
    "descricao_completa": "O projeto Espiritualidade em foco oferece atendimento gratuito e individualizado em atividades de Terapia pessoal, com profissionais qualificados e preparados para auxiliar aqueles que desejam este tipo de acompanhamento. O acompanhamento \u00e9 voltado para aqueles que se encontrem em situa\u00e7\u00f5es de vida nas quais percebam desequil\u00edbrios de car\u00e1ter psicol\u00f3gico ou comportamental, e que por isso necessitam de um suporte profissional. O atendimento \u00e9 gratuito, aberto ao p\u00fablico em geral, e sem qualquer pr\u00e9-requisito, bastando o interesse e a vontade de melhorar de cada um. Sejam bem vindos, esperamos ajud\u00e1-los a se tornarem pessoas melhores e evolu\u00edrem em suas jornadas pessoais. Agradecemos a confian\u00e7a e nos vemos em breve. Conhe\u00e7a nosso trabalho: https://www.youtube.com/@espiritualidadeemfoco2401 https://www.instagram.com/fabioallonso/ ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O projeto Espiritualidade em foco oferece atendimento gratuito e individualizado em atividades de Terapia pessoal, com profissionais qualificados e preparados para auxiliar aqueles que desejam este tipo de acompanhamento. ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 7/ 8 a 31/12 - Hor\u00e1rio: 19:00 \u00e0s 20:00 Local: https://www.youtube.com/@espiritualidadeemfoco2401\r\nDivulga\u00e7\u00f5es: https://www.instagram.com/fabioallonso/ Inscreva-se aqui! 458 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11770",
    "titulo": "Roda de Conversa - Atendimento fraterno/terapia - atendimento gratuito",
    "vagas_disponiveis": 458,
    "vagas_total": 500
  },
  {
    "carga_horaria": 12,
    "coordenacao": "Carla Ribeiro Guedes Roda",
    "descricao_completa": "O projeto de extens\u00e3o \"Grupo de apoio psicopedag\u00f3gico ao estudante\" visa promover a sa\u00fade mental e o apoio social atrav\u00e9s de um grupo de suporte em formato de rodas de conversa aos estudantes universit\u00e1rios, de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de diferentes universidades. O GAPP propicia o compartilhamento e reflex\u00f5es sobre a viv\u00eancia universit\u00e1ria e as quest\u00f5es psicossociais enfrentadas pelos participantes. Os encontros s\u00e3o tem\u00e1ticos, quinzenais, on-line, \u00e0s sextas-feiras, de 18:00h \u00e0s 19:30h, com a presen\u00e7a de um/a convidado/a e com a media\u00e7\u00e3o da profa. e psic\u00f3loga Carla Guedes (Departamento de Sa\u00fade e Sociedade/ ISC/UFF) ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O projeto de extens\u00e3o \"Grupo de apoio psicopedag\u00f3gico ao estudante\" visa promover a sa\u00fade mental e o apoio social atrav\u00e9s de um grupo de suporte em formato de rodas de conversa aos estudantes universit\u00e1rios, de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 29/ 8 a 12/12 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 19:30 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail. Inscreva-se aqui! 105 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11880",
    "titulo": "Roda de conversa: Grupo de apoio psicopedag\u00f3gico ao estudante (GAPP) 2025.2",
    "vagas_disponiveis": 105,
    "vagas_total": 200
  },
  {
    "carga_horaria": 60,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "As atividades ser\u00e3o realizadas ao longo de 15 encontros semanais de 4 horas cada. Em cada encontro, haver\u00e1 uma sess\u00e3o de exibi\u00e7\u00e3o de um cl\u00e1ssico do cinema do s\u00e9c. XX seguida de uma conversa entre os participantes, que poder\u00e3o externar suas impress\u00f5es e questionamentos acerca do filme exibido. N\u00e3o se trata de um debate especializado, mas de uma conversa informal que permita a pessoas comuns elaborar e externar suas percep\u00e7\u00f5es sobre tais cl\u00e1ssicos.\r\nA lista de filmes a serem exibidos n\u00e3o est\u00e1 previamente definida. Alguns t\u00edtulos ser\u00e3o apresentados pelo coordenador da atividade de extens\u00e3o, mas a lista ser\u00e1 tamb\u00e9m constru\u00edda ao longo dos encontros, contando, inclusive, com sugest\u00f5es e escolhas dos participantes.\r\nEspera-se que, ao final das atividades, os participantes possam ter adquirido refer\u00eancias culturais importantes no \u00e2mbito da arte cinematogr\u00e1fica, al\u00e9m de ter despertado em si um interesse por quest\u00f5es humanas que brotam desse tipo de arte.\r\n\r\nCRONOGRAMA\r\n1\u00ba encontro: 03/09\r\n2\u00ba encontro: 10/09\r\n3\u00ba encontro: 17/09\r\n4\u00ba encontro: 24/09\r\n5\u00ba encontro: 01/10\r\n6\u00ba encontro: 08/10\r\n7\u00ba encontro: 15/10\r\n8\u00ba encontro: 22/10\r\n9\u00ba encontro: 29/10\r\n10\u00ba encontro: 05/11\r\n11\u00ba encontro: 12/11\r\n12\u00ba encontro: 19/11\r\n13\u00ba encontro: 26/11\r\n14\u00ba encontro: 03/12\r\n15\u00ba encontro: 10/12 ...ler menos",
    "descricao_resumida": "As atividades ser\u00e3o realizadas ao longo de 15 encontros semanais de 4 horas cada. Em cada encontro, haver\u00e1 uma sess\u00e3o de exibi\u00e7\u00e3o de um cl\u00e1ssico do cinema do s\u00e9c. XX seguida de uma conversa entre os participantes, que poder\u00e3o externar suas im ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 3/ 9 a 10/12 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 18:00 Local: Instituto de Letras, Blocos B/C, Campus do Gragoat\u00e1\r\nRua Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis, s.n. \u2013 S\u00e3o Domingos\r\n24210-201 \u2013 Niter\u00f3i \u2013 RJ Vagas esgotadas!",
    "titulo": "oficina - Os cl\u00e1ssicos da s\u00e9tima arte",
    "vagas_total": 30
  },
  {
    "carga_horaria": 20,
    "coordenacao": "Rosimere Mendes Cabral COM",
    "descricao_completa": "Atualmente, os podcasts est\u00e3o entre os mais utilizados pela sociedade em busca de informa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que seu acesso \u00e9 r\u00e1pido e pode ser feito a qualquer momento no dia corrido dos indiv\u00edduos. Permite a divulga\u00e7\u00e3o de temas diversos que fazem parte da comunidade interna e externa da UFF, possibilitando que a sociedade como um todo tenha um contato maior com essas duas profiss\u00f5es: Biblioteconomia e Arquivologia.\r\n\u00c9 um projeto que teve in\u00edcio em 2022 e at\u00e9 hoje \u00e9 comentado e compartilhado por outras universidades dada a sua relev\u00e2ncia e sucesso.\r\nO projeto inclui as etapas:\r\npr\u00e9-produ\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o (grava\u00e7\u00e3o), edi\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-produ\u00e7\u00e3o. \r\nO hor\u00e1rio das grava\u00e7\u00f5es dependem da disponibilidade do est\u00fadio. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Atualmente, os podcasts est\u00e3o entre os mais utilizados pela sociedade em busca de informa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que seu acesso \u00e9 r\u00e1pido e pode ser feito a qualquer momento no dia corrido dos indiv\u00edduos. Permite a divulga\u00e7\u00e3o de temas diversos que fazem part ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 5/ 9 a 2/12 - Hor\u00e1rio: 15:00 \u00e0s 17:00 Local: Est\u00fadio de grava\u00e7\u00e3o do IACS - Campus do Gragoat\u00e1 - Bloco J - Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis, s/n - S\u00e3o Domingos \u2013 Niter\u00f3i/RJ - CEP: 24210-201 Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Roda de Conversa - Panema Cultural Podcast",
    "vagas_total": 15
  },
  {
    "carga_horaria": 12,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O presente curso Colabora\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do Projeto de extens\u00e3o: Trabalho docente na contemporaneidade: \r\ncoletividade, colabora\u00e7\u00e3o e compartilhamento de conhecimentos\r\n entre universidade e escola\r\nComo proposta de atividade teremos: estudo de texto, palestra, oficina sobre colabora\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o do curso. Datas dos encontros ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O presente curso Colabora\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 parte do Projeto de extens\u00e3o: Trabalho docente na contemporaneidade: \r\ncoletividade, colabora\u00e7\u00e3o e compartilhamento de conhecimentos\r\n entre universidade e escola\r\nComo proposta de atividade teremos: ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 8 a 29 / 9 - Hor\u00e1rio: 14:30 \u00e0s 17:30 Local: Local: Niter\u00f3i Rua Prof. Marcos Valdemar de Freitas Reis, s/n, Bloco D, Campus do Gragoat\u00e1, Niter\u00f3i, RJ, 24210-201\r\nO link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail (para as atividades on-line). Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso - Colabora\u00e7\u00e3o e Educa\u00e7\u00e3o",
    "vagas_total": 300
  },
  {
    "carga_horaria": 75,
    "coordenacao": "Marta Nidia Varella Gomes",
    "descricao_completa": "A aus\u00eancia de estudo da obra de Paulo Freire na forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de professoras e professores da educa\u00e7\u00e3o das inf\u00e2ncias de 0 a 10 anos \u00e9 um fato observado desde o pr\u00f3prio Curso de Pedagogia, como apontam alunas e alunos. Situa\u00e7\u00e3o que muito contribui para que Freire apare\u00e7a como uma marca citada em trabalhos acad\u00eamicos, em Projetos Pol\u00edtico-Pedag\u00f3gicos das escolas e, at\u00e9 mesmo, em justificativas de pol\u00edticas p\u00fablicas, muitas vezes dissonantes de sua filosofia; sem que os sujeitos implicados com a escola para as inf\u00e2ncias conhe\u00e7am efetivamente sua filosofia e proposta pol\u00edtica diante do mundo. Compreendendo sua relev\u00e2ncia para a forma\u00e7\u00e3o \u00e9tica e pol\u00edtica de quem atua com as inf\u00e2ncias, o projeto de rodas de leituras freirianas tem como prop\u00f3sito ampliar o acesso aos estudos de suas principais obras entre graduanda/os e profissionais da \u00e1rea em encontros quinzenais para leitura compartilhada das obras escolhidas. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A aus\u00eancia de estudo da obra de Paulo Freire na forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada de professoras e professores da educa\u00e7\u00e3o das inf\u00e2ncias de 0 a 10 anos \u00e9 um fato observado desde o pr\u00f3prio Curso de Pedagogia, como apontam alunas e alunos. Situa\u00e7\ufffd ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 8/ 9 a 14/12 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 21:00 Local: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o - Campus Gragoat\u00e1 - Bloco D Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Grupo de estudos - Roda de Leitura: Leituras frerianas e a educa\u00e7\u00e3o das inf\u00e2ncias",
    "vagas_total": 325
  },
  {
    "carga_horaria": 14,
    "coordenacao": "Rosimere Mendes Cabral Roda",
    "descricao_completa": "Os encontros acontecem  toda quarta-feira das 12h \u00e0s 13h. O projeto \u00e9 uma \u00f3tima ferramenta para manuten\u00e7\u00e3o e busca da sa\u00fade mental dos alunos ap\u00f3s os efeitos da pandemia bem com as press\u00f5es enfrentadas durante  a gradua\u00e7\u00e3o. A conta\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias e posterior di\u00e1logo acerca do que foi compartilhado na hist\u00f3ria oferece conforto, acolhimento e escuta t\u00e3o necess\u00e1ria para os discentes. Durante as sess\u00f5es os participantes acabam se identificando com os personagens e suas narrativas, podendo assim lidar com suas emo\u00e7\u00f5es, viv\u00eancias e experi\u00eancias.\r\nConsiste numa roda de conversa feita ap\u00f3s a leitura liter\u00e1ria feita pela coordenadora, a bolsista e a colaboradora. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Os encontros acontecem  toda quarta-feira das 12h \u00e0s 13h. O projeto \u00e9 uma \u00f3tima ferramenta para manuten\u00e7\u00e3o e busca da sa\u00fade mental dos alunos ap\u00f3s os efeitos da pandemia bem com as press\u00f5es enfrentadas durante  a gradua\u00e7\u00e3o. A conta\u00e7\u00e3o de ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 12/ 9 a 17/12 - Hor\u00e1rio: 12:00 \u00e0s 13:00 Local: Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis, s/n S\u00e3o Domingos \u2013 Niter\u00f3i/RJ -Campus do Gragoat\u00e1 - Bloco J - Laborat\u00f3rio de preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o  - sala J3 -  \u00e0s quartas-feiras das 12:00 \u00e0s 13:00. Inscreva-se aqui! 14 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12092",
    "titulo": "Roda de Conversa - Livros e conversas: a biblioterapia como rede de apoio.",
    "vagas_disponiveis": 14,
    "vagas_total": 20
  },
  {
    "carga_horaria": 9,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O curso \u201c Empreendedorismo internacional: como desenvolver pessoas e empresas para exportar e importar\u201d para docentes, alunos e o p\u00fablico em geral, visa transmitir um conte\u00fado te\u00f3rico t\u00e9cnico que pretender formar multiplicadores de conhecimento para difundir a internacionaliza\u00e7\u00e3o das empresas de m\u00e9dio e pequeno porte, bem como capacitar profissionais e empreendedores para desenvolverem neg\u00f3cios na \u00e1rea de com\u00e9rcio exterior.\r\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica ser\u00e1 baseada em bibliografia especializada na \u00e1rea. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O curso \u201c Empreendedorismo internacional: como desenvolver pessoas e empresas para exportar e importar\u201d para docentes, alunos e o p\u00fablico em geral, visa transmitir um conte\u00fado te\u00f3rico t\u00e9cnico que pretender formar multiplicadores de conhecimen ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 16 a 30 / 9 - Hor\u00e1rio: 19:30 \u00e0s 22:30 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso - Empreendedorismo internacional: como desenvolver pessoas e empresas para exportar e importar",
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 30,
    "coordenacao": "Luise Gomes da Motta",
    "descricao_completa": "O curso vai transformar sua pr\u00e1tica cl\u00ednica atrav\u00e9s do conhecimento e da prescri\u00e7\u00e3o dos dentifr\u00edcios e enxaguat\u00f3rios bucais, que apresentam papel fundamental na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Fa\u00e7a uma correta indica\u00e7\u00e3o, com informa\u00e7\u00f5es atualizadas e baseadas em evid\u00eancias cient\u00edficas. E atrav\u00e9s da prescri\u00e7\u00e3o individualizada e orienta\u00e7\u00e3o aos seus pacientes, aumente o retorno \u00e0s consultas e manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade bucal. Investimento R$300,00. Gere o boleto no link https://biomateriaisuff.com.br ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O curso vai transformar sua pr\u00e1tica cl\u00ednica atrav\u00e9s do conhecimento e da prescri\u00e7\u00e3o dos dentifr\u00edcios e enxaguat\u00f3rios bucais, que apresentam papel fundamental na preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sa\u00fade. Fa\u00e7a uma correta indica\u00e7\u00e3o, com informa\u00e7\u00f5 ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 16/ 9 a 15/10 - Hor\u00e1rio: 17:00 \u00e0s 18:00 Local: Curso totalmente on-line. Aulas gravadas e atividades disponibilizadas na plataforma Moodle. 30 horas de curso por apenas R$300,00. Gere o boleto no link https://biomateriaisuff.com.br Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Extens\u00e3o em Dentifr\u00edcios e Enxaguat\u00f3rios Bucais - Turma 14AtividadeC O B R A D A !",
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 30,
    "coordenacao": "Paula Land Curi Curso",
    "descricao_completa": "O curso pretende promover di\u00e1logos com a comunidade sobre o direito e o acesso de mulheres gr\u00e1vidas que decidem abortar legalmente e recorrem aos servi\u00e7os de aborto legal. Para isso, pretende refletir sobre a constru\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), levando em considera\u00e7\u00e3o quest\u00f5es de classe e ra\u00e7a/etnia e pensar as pr\u00e1ticas interprofissionais nesses dispositivos de cuidado em sa\u00fade.\r\n\r\nObjetivo Geral: Promover discuss\u00f5es sobre o direito ao aborto legal e a assist\u00eancia ofertada \u00e0s mulheres. \r\nObjetivos Espec\u00edficos: Discutir acesso aos servi\u00e7os de aborto legal assim como  a assist\u00eancia prestada, numa visada interseccional.  Aprofundar as intr\u00ednsecas rela\u00e7\u00f5es entre aborto legal, g\u00eanero e sa\u00fade. Discutir o n\u00e3o acesso ao aborto legal e os (des)caminhos em rotas clandestinas. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O curso pretende promover di\u00e1logos com a comunidade sobre o direito e o acesso de mulheres gr\u00e1vidas que decidem abortar legalmente e recorrem aos servi\u00e7os de aborto legal. Para isso, pretende refletir sobre a constru\u00e7\u00e3o e institucionaliza\u00e7\u00e3o d ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 16/ 9 a 14/10 - Hor\u00e1rio: 18:30 \u00e0s 21:30 Local: O evento acontecer\u00e1 por media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, atrav\u00e9s do Google Meet. Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Extens\u00e3o Pr\u00e1ticas interdisciplinares e os desafios para se construir novas formas de cuidado nos servi\u00e7os de aborto legal",
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 21,
    "coordenacao": "Adriana Martins Correia Curso",
    "descricao_completa": "O curso \u00e9 presencial, sendo desenvolvidos em cinco quartas-feiras, em dois m\u00f3dulos (17 e 24 de setembro; 5, 12 e 19 de novembro de 2025). Parte da carga hor\u00e1ria (equivalente a dois encontros) est\u00e1 destinada a estudos ass\u00edncronos, com a disponibiliza\u00e7\u00e3o de material para leitura e desenvolvimento de atividades entre os m\u00f3dulos. O curso trata de quest\u00f5es a respeito do corpo e da dan\u00e7a na escola, discutindo e tecendo as poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas com dan\u00e7as c\u00eanicas (bal\u00e9, modernas e contempor\u00e2neas) e com as dan\u00e7as populares (tradicionais e urbanas afrodiasp\u00f3ricas). Inicialmente explora os aspectos hist\u00f3ricos e estabelece um debate a respeito das rela\u00e7\u00f5es entre a dan\u00e7a, o corpo na sociedade e seus di\u00e1logos com a escola. Em um segundo momento busca promover uma explora\u00e7\u00e3o cr\u00edtica das t\u00e9cnicas e prop\u00f5e viv\u00eancias art\u00edsticas de ressignifica\u00e7\u00e3o destas linguagens. Ao final, a partir de uma a\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica com as/os docentes cursistas, busca desenvolver possibilidades pedag\u00f3gicas para o trato com a dan\u00e7a na escola, considerando os saberes tecidos durante o curso. Ao propormos esta colagem das dan\u00e7as consideradas \u201ceruditas\u201d e dan\u00e7as populares, consideramos que todas as formas de saber e arte fazem parte de um capital cultural que pertence \u00e0 humanidade e, portanto, a escola deve ser um dos caminhos para acess\u00e1-lo. De um lado temos dan\u00e7as consideradas \u201celitistas\u201d, por conta de seu percurso hist\u00f3rico, e que chegam para n\u00f3s como mais uma das formas de domina\u00e7\u00e3o cultural colonialista. Por\u00e9m, se \u00e9 verdade serem estas dan\u00e7as uma manifesta\u00e7\u00e3o do eurocentrismo branco, tamb\u00e9m \u00e9 igualmente verdadeiro o direito de todos e todas conhec\u00ea-las, apreci\u00e1-las, experienci\u00e1-las e analis\u00e1-las criticamente. Por outro lado temos as chamadas dan\u00e7as populares que ora ocupam um lugar de \u2018adere\u00e7o\u201d em datas eventuais, sob uma vis\u00e3o folclorista, ora encontram barreiras para se aproximar da escola, quando se configuram a partir de reatualiza\u00e7\u00f5es das culturas jovens e perif\u00e9ricas. Diante desta e de outras quest\u00f5es que se destinam a problematizar sobre o corpo e suas performances nos processos escolares, estruturamos este curso de modo a convidar docentes em forma\u00e7\u00e3o inicial e continuada n\u00e3o s\u00f3 a refletir, mas tamb\u00e9m a experimentar dan\u00e7as e criar formas e sentidos para a sua abordagem pedag\u00f3gica. O p\u00fablico-alvo do curso \u00e9 composto por docentes da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, prioritariamente lotadas/os nas redes p\u00fablicas do estado do Rio de Janeiro., bem como para estudantes de cursos de licenciatura e demais pessoas da comunidade interessadas no tema. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O curso \u00e9 presencial, sendo desenvolvidos em cinco quartas-feiras, em dois m\u00f3dulos (17 e 24 de setembro; 5, 12 e 19 de novembro de 2025). Parte da carga hor\u00e1ria (equivalente a dois encontros) est\u00e1 destinada a estudos as ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 17/ 9 a 30/11 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 17:00 Local: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica da UFF\r\nAv. Visconde do Rio Branco, 726 - S\u00e3o Domingos, Niter\u00f3i - RJ, 24020-005 Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Extens\u00e3o - O que pode um corpo: sobre dan\u00e7as e doc\u00eancias",
    "vagas_total": 50
  },
  {
    "carga_horaria": 20,
    "coordenacao": "Maicon Barbosa Silva Roda",
    "descricao_completa": "O projeto de extens\u00e3o 'Sa\u00fade mental e educa\u00e7\u00e3o: di\u00e1logos cr\u00edticos sobre medicaliza\u00e7\u00e3o da vida', visa construir di\u00e1logos com a comunidade acad\u00eamica da UFF e professoras(es) da rede p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o de Niter\u00f3i sobre quest\u00f5es de sa\u00fade mental em contextos educacionais, problematizando discursos e pr\u00e1ticas de medicaliza\u00e7\u00e3o da vida. A proposta \u00e9 refletir coletivamente sobre as articula\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre os campos da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade Mental no Brasil, e compartilhar saberes e experi\u00eancias acerca das pr\u00e1ticas de medicaliza\u00e7\u00e3o e de patologiza\u00e7\u00e3o da vida, cada vez mais presentes no cotidiano, inclusive nos contextos institucionais de forma\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o no campo da educa\u00e7\u00e3o. O projeto se destina \u00e0 estudantes da gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Universidade Federal Fluminense e a professoras(es) da rede p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Niter\u00f3i. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O projeto de extens\u00e3o 'Sa\u00fade mental e educa\u00e7\u00e3o: di\u00e1logos cr\u00edticos sobre medicaliza\u00e7\u00e3o da vida', visa construir di\u00e1logos com a comunidade acad\u00eamica da UFF e professoras(es) da rede p\u00fablica de educa\u00e7\u00e3o de Niter\u00f3i sobre quest\u00f5es de sa\u00fade ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 17/ 9 a 3/12 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 16:00 Local: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Campus do Gragoat\u00e1. - Niter\u00f3i - RJ Inscreva-se aqui! 7 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12156",
    "titulo": "Roda de Conversa - Sa\u00fade Mental e Educa\u00e7\u00e3o: di\u00e1logos cr\u00edticos sobre Medicaliza\u00e7\u00e3o da vida",
    "vagas_disponiveis": 7,
    "vagas_total": 40
  },
  {
    "carga_horaria": 150,
    "coordenacao": "Miriam Fatima Zaccaro Scelza",
    "descricao_completa": "Pr\u00e9- inscri\u00e7\u00e3o para o Curso de atualiza\u00e7\u00e3o INTEGRANDO ESPECIALIDADES ODONTOL\u00d3GICAS \u00c0 PR\u00c1TICA CL\u00cdNICA.  \r\nA sele\u00e7\u00e3o ser\u00e1 presencial no dia 11 de SETEMBRO de 2025 de 8 \u00e0s 12h.\r\nSer\u00e3o selecionados 22 cirurgi\u00f5es dentistas por meio da entrevista e analise do CV. Comparecer na Rua Mario Santos Braga 30 - 1 andar - clinica 5 - Niter\u00f3i.\r\nO curso ser\u00e1 Quinzenal \u00e0s Quintas-feiras. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Pr\u00e9- inscri\u00e7\u00e3o para o Curso de atualiza\u00e7\u00e3o INTEGRANDO ESPECIALIDADES ODONTOL\u00d3GICAS \u00c0 PR\u00c1TICA CL\u00cdNICA.  \r\nA sele\u00e7\u00e3o ser\u00e1 presencial no dia 11 de SETEMBRO de 2025 de 8 \u00e0s 12h.\r\nSer\u00e3o selecionados 22 cirurgi\u00f5es dentistas por meio da entre ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 18/ 9 a 26/11 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 18:00 Local: Rua Mario Santos Braga 30 - 1 andar - clinica 5 -Niter\u00f3i Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Atualiza\u00e7\u00e3o: INTEGRANDO ESPECIALIDADES ODONTOL\u00d3GICAS \u00c0 PR\u00c1TICA CL\u00cdNICAAtividadeC O B R A D A !",
    "vagas_total": 22
  },
  {
    "carga_horaria": 10,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O evento \"Sob o Olhar de Clio: Antiguidade em Pesquisa\" se vincula ao projeto \"Hist\u00f3ria para Todos\", do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFF. Organizado por professores e pesquisadores do NEREIDA, este evento vem apresentar ao p\u00fablico novos caminhos da pesquisa acad\u00eamica brasileira e internacional sobre a Antiguidade. Esta \u00e9 uma proposta multidisciplinar que re\u00fane arque\u00f3logos, restauradores, historiadores e linguistas que mostrar\u00e3o como anda a pesquisa sobre a antiguidade a partir de diferentes aportes documentais. \r\nA palestra do dia 17/11/2025 ocorrer\u00e1 de 14:00 \u00e0s 16:00h.\r\nEsse evento ser\u00e1 em formato h\u00edbrido e corresponde a uma s\u00e9rie de 5 palestras que ocorrer\u00e3o de setembro a novembro de 2025. As palestras ocorrer\u00e3o via StreamYard e ser\u00e3o transmitidas pelo canal do NEREIDA no YouTube: https://www.youtube.com/@NEREIDAUFF ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O evento \"Sob o Olhar de Clio: Antiguidade em Pesquisa\" se vincula ao projeto \"Hist\u00f3ria para Todos\", do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da UFF. Organizado por professores e pesquisadores do NEREIDA, este evento vem apresentar ao p\u00fablico n ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 23/ 9 a 25/11 - Hor\u00e1rio: 15:00 \u00e0s 17:00 Local: O evento ser\u00e1 realizado pelo StreamYard e transmitido pelo canal do NEREIDA no YouTube.\r\n Somente a palestra do dia 29/09/25 ser\u00e1 presencial no IHT, UFF, Campus do Gragoat\u00e1, Rua Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis, Bloco O, 5\u00ba andar, sala 1 do PPGH.  S\u00e3o Domingos, Niter\u00f3i, RJ Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Ciclo de palestras - Sob o Olhar de Clio: Antiguidade em Pesquisa",
    "vagas_total": 150
  },
  {
    "carga_horaria": 12,
    "coordenacao": "Daniel de Mello Sanfelici",
    "descricao_completa": "Prezados, seguem as principais informa\u00e7\u00f5es do Curso de Extens\u00e3o M\u00e9todos e Metodologia em Geografia Econ\u00f4mica- realizado pelo N\u00facleo de Estudos em Economia e Territ\u00f3rio (NECTER) - vinculado ao Departamento de Geografia da Universidade Federal Fluminense - de forma presencial no segundo semestre de 2025. Estrutura das aulas: As aulas ser\u00e3o realizadas na sala 509 do Instituto de Geocio\u00eancias (Bloco O) das 14h30 \u00e0s 18h, com um intervalo de 30 minutos seguindo a seguinte divis\u00e3o: 1\u00ba Bloco: 14h30 \u2013 16h - Aula expositiva Intervalo: 16h \u2013 16h30 - Coffee-Break 2\u00ba Bloco: 16h30h \u2013 18h - Aula + atividade pr\u00e1tica Das inscri\u00e7\u00f5es e dos certificados: As inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas do dia 01/09 ao dia 21/09 atrav\u00e9s do sistema de inscri\u00e7\u00e3o online da proex (link no linktree na bio do instagram) Os certificados ser\u00e3o disponibilizados no site https://www.extensao.uff.br/certificado mediante comprova\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a nas tr\u00eas aulas realizadas. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Prezados, seguem as principais informa\u00e7\u00f5es do Curso de Extens\u00e3o M\u00e9todos e Metodologia em Geografia Econ\u00f4mica- realizado pelo N\u00facleo de Estudos em Economia e Territ\u00f3rio (NECTER) - vinculado ao Departamento de Geografia da Universidade Federal F ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 24/ 9 a 8/10 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 18:00 Local: Audit\u00f3rio Marcos Gorini - Bloco P do Instituto de Geoci\u00eancias\r\nAv. Gal. Milton Tavares de Souza, s/n\u00ba, Campus da Praia Vermelha, Niter\u00f3i, RJ, 24210 346 Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Extens\u00e3o - M\u00e9todos e Metodologia em Geografia Econ\u00f4mica",
    "vagas_total": 60
  },
  {
    "carga_horaria": 9,
    "coordenacao": "ALFREDO TAVARES FERNANDEZ CURSO",
    "descricao_completa": "Este curso destina-se a profissionais, donas de casa e estudantes que  desejem aprender mais sobre a  atividade de manipula\u00e7\u00e3o de alimentos e como prevenir contamina\u00e7\u00f5es e as chamadas Doen\u00e7as de Veicula\u00e7\u00e3o Alimentar. Possui carga hor\u00e1ria de nove horas suficiente para embasar a multiplica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado na vida profissional atendendo a RDC ANVISA 216  de 2004 ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Este curso destina-se a profissionais, donas de casa e estudantes que  desejem aprender mais sobre a  atividade de manipula\u00e7\u00e3o de alimentos e como prevenir contamina\u00e7\u00f5es e as chamadas Doen\u00e7as de Veicula\u00e7\u00e3o Alimentar. Possui carga hor\u00e1ria de n ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 24/ 9 a 24/10 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 17:00 Local: Plataforma google meets. O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail Vagas esgotadas!",
    "titulo": "CURSO DE CAPACITA\u00c7\u00c3O EM HIGIENE E BOAS PR\u00c1TICAS DE MANIPULA\u00c7\u00c3O DE ALIMENTOS 2",
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 30,
    "coordenacao": "SANDRA MARA SILVA BRIGNOL",
    "descricao_completa": "Profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade e/ou assist\u00eancia social interessados em conhecer as demandas e especificidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o LGBTQIAPN+.\r\nPrecisa comprovar com certificado de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o a atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, carta de interesse em participar do curso- apresentar em pdf no dia da entrevista.\r\nComparecer, na entrevista de sele\u00e7\u00e3o a ser realizada dia 11/09/2025 as 18h de forma on-line.\r\nAp\u00f3s a entrevista, das 25 vagas abertas permanecer\u00e3o 15 dos / das inscrito/as que comprovarem a forma\u00e7\u00e3o e apresentarem carta de apresenta\u00e7\u00e3o e qual o interesse na participa\u00e7\u00e3o no curso.\r\nA classifica\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 enviada por email aos/\u00e0s participantes. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade e/ou assist\u00eancia social interessados em conhecer as demandas e especificidades de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o LGBTQIAPN+.\r\nPrecisa comprovar com certificado de gradua\u00e7\u00e3o ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o a atua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea, carta de ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 24/ 9 a 17/12 - Hor\u00e1rio: 17:30 \u00e0s 20:30 Local: Instituto de Sa\u00fade Coletiva - Pr\u00e9dio Anexo ao Hospital Ant\u00f4nio Pedro, sala 305 - terceiro andar. Entrevista online 11/09. Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso - Sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o LGBTQIAPN+ : para uma sa\u00fade mais inclusiva e humanizada",
    "vagas_total": 30
  },
  {
    "carga_horaria": 8,
    "coordenacao": "Sandro Tiago da Silva",
    "descricao_completa": "Vamos liberar a vida e as formas de viver no enfrentamento ao que est\u00e1 posto na tessitura social (exig\u00eancia de uniformidade, disciplinariza\u00e7\u00e3o, controle). Exercitaremos a aten\u00e7\u00e3o de si na modula\u00e7\u00e3o narrativa, compondo o singular fuso da vida no trabalho reflexivo com as experi\u00eancias educacionais. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Vamos liberar a vida e as formas de viver no enfrentamento ao que est\u00e1 posto na tessitura social (exig\u00eancia de uniformidade, disciplinariza\u00e7\u00e3o, controle). Exercitaremos a aten\u00e7\u00e3o de si na modula\u00e7\u00e3o narrativa, compondo o singular fuso da vida ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 26/ 9 a 17/10 - Hor\u00e1rio: 16:00 \u00e0s 18:30 Local: INF - Instituto do Noroeste Fluminense de Educa\u00e7\u00e3o Superior - Santo\r\nAnt\u00f4nio de P\u00e1dua\r\nEstr. Jo\u00e3o Jasbick, s/n - Dezessete, Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua - RJ, 28470-000 Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso - Ateli\u00ea Docente: Composi\u00e7\u00f5es e Movimentos formativos",
    "vagas_total": 30
  },
  {
    "carga_horaria": 12,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Curso de Produ\u00e7\u00e3o de Cerveja Artesanal\r\n\r\nQuer aprender, na pr\u00e1tica, como produzir sua pr\u00f3pria cerveja artesanal? Este curso vai te guiar por todas as etapas do processo cervejeiro, unindo teoria e pr\u00e1tica em um ambiente din\u00e2mico e participativo.\r\n\r\nParte Te\u00f3rica \u2013 26/09/2025, das 18h \u00e0s 22h\r\nVoc\u00ea conhecer\u00e1 os fundamentos da produ\u00e7\u00e3o de cerveja: estilos, mat\u00e9rias-primas, fermenta\u00e7\u00e3o e cuidados essenciais de higiene e seguran\u00e7a.\r\n\r\nParte Pr\u00e1tica \u2013 27/09/2025, das 9h \u00e0s 18h\r\nHora de colocar a m\u00e3o na massa! Vamos produzir uma cerveja artesanal completa, passando por moagem, mostura\u00e7\u00e3o, fervura, lupulagem, resfriamento, inocula\u00e7\u00e3o de leveduras e an\u00e1lise de qualidade.\r\n\r\nAo final do curso, voc\u00ea ter\u00e1 o conhecimento necess\u00e1rio para compreender e executar todas as etapas da fabrica\u00e7\u00e3o de cerveja artesanal, seja para hobby ou para aplica\u00e7\u00e3o em projetos acad\u00eamicos/profissionais. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Curso de Produ\u00e7\u00e3o de Cerveja Artesanal\r\n\r\nQuer aprender, na pr\u00e1tica, como produzir sua pr\u00f3pria cerveja artesanal? Este curso vai te guiar por todas as etapas do processo cervejeiro, unindo teoria e pr\u00e1tica em um ambiente din\u00e2mico e participativ ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 26 a 27 / 9 - Hor\u00e1rio: 16:00 \u00e0s 22:00 Local: Audit\u00f3rio\r\nRua Passo da P\u00e1tria, 156, Bloco D, 3\u00ba andar, Campus da Praia Vermelha, Niter\u00f3i, RJ, 24210-240. Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Introdu\u00e7\u00e3o a Tecnologia Cervejeira",
    "vagas_total": 15
  },
  {
    "carga_horaria": 24,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O Clube de sinaliza\u00e7\u00e3o em Libras trata-se de uma a\u00e7\u00e3o vinculada ao programa de Extens\u00e3o em Libras. O Clube de sinaliza\u00e7\u00e3o em Libras visa promover e divulgar a L\u00edngua de Sinais e a Cultura Surda em Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua e regi\u00e3o. Semanalmente acontecer\u00e3o encontros em ambiente online em que ser\u00e3o debatidas tem\u00e1ticas pertinentes e relevantes para a comunidade surda. O objetivo \u00e9 proporcionar a experi\u00eancia lingu\u00edstica e cultural surda atrav\u00e9s da imers\u00e3o em Libras. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O Clube de sinaliza\u00e7\u00e3o em Libras trata-se de uma a\u00e7\u00e3o vinculada ao programa de Extens\u00e3o em Libras. O Clube de sinaliza\u00e7\u00e3o em Libras visa promover e divulgar a L\u00edngua de Sinais e a Cultura Surda em Santo Ant\u00f4nio de P\u00e1dua e regi\u00e3o. Semanalme ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 26/ 9 a 12/12 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 20:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Aprimoramento t\u00e9cnico - Clube de sinaliza\u00e7\u00e3o em Libras",
    "vagas_total": 30
  },
  {
    "carga_horaria": 4,
    "coordenacao": "Mariana Lima Vilela Roda",
    "descricao_completa": "Licenciandas e licenciandos de Biologia apresentam e discutem recursos did\u00e1ticos e abordagens pedag\u00f3gicas desenvolvidas em escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em di\u00e1logo com professoras de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A atividade se integra ao encontro anual de avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua entre os N\u00facleos do PIBID - Biologia das escolas C.E.Aurelino Leal (Ing\u00e1), C.E. Ciz\u00ednio Soares (S\u00e3o Francisco) Pinto e E.E. Dr.Mem\u00f3ria (Cubango). ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Licenciandas e licenciandos de Biologia apresentam e discutem recursos did\u00e1ticos e abordagens pedag\u00f3gicas desenvolvidas em escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em di\u00e1logo com professoras de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. A atividade se integra ao encontro anual de ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 27/9 - Hor\u00e1rio: 08:00 \u00e0s 12:00 Local: Campus do Gragoat\u00e1, Bloco M - Instituto de Biologia - Sala 211 Inscreva-se aqui! 5 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12248",
    "titulo": "Roda de Conversa: Biologia na escola pelo olhar de licenciandas/os e professoras/es de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica",
    "vagas_disponiveis": 5,
    "vagas_total": 30
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Ser\u00e1 desenvolvida uma analise sobre gest\u00e3o de pessoas com base no desenvolvimento de pessoas no trabalho. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Ser\u00e1 desenvolvida uma analise sobre gest\u00e3o de pessoas com base no desenvolvimento de pessoas no trabalho.",
    "detalhes": "Dia: 27/9 - Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 12:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail.  \r\nhttps://meet.google.com/xka-cuss-kqd Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Palestra - Descubra o Segredo da Gest\u00e3o de Pessoas Eficaz",
    "vagas_total": 305
  },
  {
    "carga_horaria": 15,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "1o Encontro - Panorama da RAPS em Niter\u00f3i: pot\u00eancias e fragilidades:\r\nApresenta\u00e7\u00e3o da estrutura atual da RAPS no munic\u00edpio.\r\nAn\u00e1lise hist\u00f3rica e avan\u00e7os recentes (expans\u00e3o de servi\u00e7os, como o novo CAPS AD).\r\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos \"n\u00f3s cr\u00edticos\" da rede: desafios de financiamento, infraestrutura, recursos humanos e\r\nabastecimento de insumos.\r\nA perspectiva dos trabalhadores, usu\u00e1rios e familiares sobre o funcionamento da rede.\r\n2o Encontro - O Manejo da Crise em Sa\u00fade Mental no Territ\u00f3rio:\r\nConceituando a crise para al\u00e9m da sintomatologia: a dimens\u00e3o psicossocial do sofrimento.\r\nAn\u00e1lise do fluxo de atendimento \u00e0 crise em Niter\u00f3i: o papel dos CAPS, do SAMU, das UPAs e a\r\ncentralidade do Hospital Psiqui\u00e1trico de Jurujuba.\r\nEstrat\u00e9gias de desinstitucionaliza\u00e7\u00e3o e o desafio do cuidado em liberdade.\r\nAcolhimento e manejo da crise nos diferentes pontos de aten\u00e7\u00e3o: da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u00e0 urg\u00eancia e\r\nemerg\u00eancia.\r\n3o Encontro - Sofrimento e Precariza\u00e7\u00e3o do Trabalhador da Sa\u00fade Mental:\r\nO impacto das condi\u00e7\u00f5es de trabalho na sa\u00fade mental dos profissionais.\r\nEstrat\u00e9gias de autocuidado e de cuidado institucional das equipes.\r\nA import\u00e2ncia dos espa\u00e7os de supervis\u00e3o cl\u00ednico-institucional como ferramenta de an\u00e1lise e elabora\u00e7\u00e3o das\r\npr\u00e1ticas. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "1o Encontro - Panorama da RAPS em Niter\u00f3i: pot\u00eancias e fragilidades:\r\nApresenta\u00e7\u00e3o da estrutura atual da RAPS no munic\u00edpio.\r\nAn\u00e1lise hist\u00f3rica e avan\u00e7os recentes (expans\u00e3o de servi\u00e7os, como o novo CAPS AD).\r\nIdentifica\u00e7\u00e3o dos \"n\u00f3s cr\u00edti ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 28/ 9 a 25/11 - Hor\u00e1rio: 13:00 \u00e0s 18:00 Local: Audit\u00f3rio do Instituto de Psicologia, 4o andar, Bloco N - R. Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis - Gragoat\u00e1, Niter\u00f3i - RJ, 24210-201. Inscreva-se aqui! 84 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12630",
    "titulo": "Curso de Extens\u00e3o \u201cEduca\u00e7\u00e3o Permanente em Sa\u00fade na Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial: Reuni\u00f5es Cl\u00ednicas da RAPS Niter\u00f3i\u201d",
    "vagas_disponiveis": 84,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 8,
    "coordenacao": "Fabiano Pries Devide Curso",
    "descricao_completa": "O curso, a ser ministrado pelo GREGEF-CNPq, tem car\u00e1ter introdut\u00f3rio, sendo direcionado a licenciandas/os de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e docentes da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Apresenta o panorama dos Estudos de G\u00eanero na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica brasileira, os Estudos das Masculinidades e algumas de suas teorias. Tem por finalidade promover uma reflex\u00e3o sobre uma Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica escolar mais inclusiva, no que tange aos marcadores de g\u00eanero e sexualidade, e \u00e0s pr\u00e1ticas de exclus\u00e3o pautadas no machismo, sexismo, misoginia, homofobia e transfobia. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O curso, a ser ministrado pelo GREGEF-CNPq, tem car\u00e1ter introdut\u00f3rio, sendo direcionado a licenciandas/os de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e docentes da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Apresenta o panorama dos Estudos de G\u00eanero na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica brasileira, os Estud ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 29/ 9 a 24/11 - Hor\u00e1rio: 15:00 \u00e0s 18:00 Local: Plataforma Googlemeet - o link de acesso ser\u00e1 enviado para inscritas/oes para o email cadastrado na inscri\u00e7\u00e3o, com atenced\u00eancia. Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso - Estudos das Masculinidades na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e no Esporte: reflex\u00f5es para uma Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica mais inclusiva",
    "vagas_total": 70
  },
  {
    "carga_horaria": 16,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O Curso de Extens\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o ao Ardu\u00edno tem por objetivo apresentar esta grande ferramenta  que permite a constru\u00e7\u00e3o de dispositivos tecnol\u00f3gicos atrav\u00e9s de montagem com eletr\u00f4nica embarcada. \r\n\r\nCom esse curso voc\u00ea ter\u00e1 uma base s\u00f3lida de aprendizado b\u00e1sico para aprender de forma intuitiva como usar esta ferramenta. Curso EAD na plataforma Moodle com duas tutorias online n\u00e3o obrigat\u00f3ria.\r\n\r\nCarga hor\u00e1ria de 16h (incluindo video aulas e atividades ass\u00edncronas)\r\n\r\n   \r\nP\u00fablico-alvo: estudantes (ensino m\u00e9dio e universit\u00e1rio), professores e comunidade em geral; ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O Curso de Extens\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o ao Ardu\u00edno tem por objetivo apresentar esta grande ferramenta  que permite a constru\u00e7\u00e3o de dispositivos tecnol\u00f3gicos atrav\u00e9s de montagem com eletr\u00f4nica embarcada. \r\n\r\nCom esse curso voc\u00ea ter\u00e1 uma base s\u00f3lida ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 29/ 9 a 13/10 - Hor\u00e1rio: 20:00 \u00e0s 22:00 Local: O link de acesso da Plataforma Moodle ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail. Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Extens\u00e3o Introdu\u00e7\u00e3o ao Ardu\u00edno",
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 4,
    "coordenacao": "Fabianne Manh\u00e3es Maciel I",
    "descricao_completa": "Evento do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\" ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Evento do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\"",
    "detalhes": "Dia: 29/9 - Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 13:00 Local: O evento ocorrer\u00e1 no audit\u00f3rio do Bloco D (UFF/Maca\u00e9) na Cidade Universit\u00e1ria de Maca\u00e9 com transmiss\u00e3o virtual pelo YouTube, sendo o link enviado aos inscritos por email no dia do evento. Inscreva-se aqui! 66 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12285",
    "titulo": "I Semin\u00e1rio Controle, Finan\u00e7as e \u00c9tica: Desafios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Contempor\u00e2nea (mesa 01)",
    "vagas_disponiveis": 66,
    "vagas_total": 120
  },
  {
    "carga_horaria": 3,
    "coordenacao": "Fabianne Manh\u00e3es Maciel I",
    "descricao_completa": "Evento faz parte das atividades do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\" ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Evento faz parte das atividades do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\"",
    "detalhes": "Dia: 29/9 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 21:00 Local: O evento ocorrer\u00e1 no audit\u00f3rio do Bloco D na UFF em Maca\u00e9 na Cidade Universit\u00e1ria, com transmiss\u00e3o on-line pelo YouTube, sendo o link enviado ao e-mail de inscri\u00e7\u00e3o no dia do evento. Inscreva-se aqui! 59 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12554",
    "titulo": "I Semin\u00e1rio Controle, Finan\u00e7as e \u00c9tica: Desafios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Contempor\u00e2nea (mesa 02)",
    "vagas_disponiveis": 59,
    "vagas_total": 130
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Marta Nidia Varella Gomes",
    "descricao_completa": "Iniciado em 2023, o ciclo Di\u00e1logos com Pesquisadoras/es traz Pesquisadoras/es que sejam Professoras/es da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ou Estudantes de Pedagogia para socializarem conosco suas pesquisas sobre Educa\u00e7\u00e3o Infantil, crian\u00e7as e inf\u00e2ncias.\r\nPara o 3\u00ba Di\u00e1logos com Pesquisadoras/es de 2025 o Coletivo Educa\u00e7\u00e3o Infantil Niter\u00f3i \u2013 RJ convida a Graduanda Ana Grazyele da Silva Araujo para uma conversa sobre sua pesquisa de conclus\u00e3o de curso com o t\u00edtulo de \u201cEscutar professoras, pensar arte na Educa\u00e7\u00e3o Infantil: Saberes e fazeres em narrativas docentes \u201d. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Iniciado em 2023, o ciclo Di\u00e1logos com Pesquisadoras/es traz Pesquisadoras/es que sejam Professoras/es da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ou Estudantes de Pedagogia para socializarem conosco suas pesquisas sobre Educa\u00e7\u00e3o Infantil, crian\u00e7as e inf\u00e2ncias.\r\nPara ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 29/9 - Hor\u00e1rio: 19:00 \u00e0s 21:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail Inscreva-se aqui! 55 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12559",
    "titulo": "Roda de conversa -Di\u00e1logos com Pesquisadoras/es: Escutar professoras, pensar arte na Educa\u00e7\u00e3o Infantil - Saberes e fazeres em narrativas docentes",
    "vagas_disponiveis": 55,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 16,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O Servi\u00e7o de Psicologia Aplicada/UFF Niter\u00f3i, visa, juntamente com os participantes desta oficina, construir um espa\u00e7o onde possamos, n\u00e3o s\u00f3 apresentar as resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Federal de Psicologia pertinentes \u00e0 pr\u00e1tica profissional como parte formativa do percurso dos estudantes e profissionais, mas principalmente, a constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de reflex\u00e3o e o debate cr\u00edtico sobre os processos hist\u00f3ricos e sociais que demandam da Psicologia a elabora\u00e7\u00e3o de pareceres e documentos psicol\u00f3gicos. \r\nNosso objetivo \u00e9 que, ao final dessa oficina, os participantes estejam mais capacitados a redigir  e fazer a gest\u00e3o desses documentos, de acordo com os preceitos do C\u00f3digo de \u00c9tica da Psic\u00f3loga (2005).\r\n\r\nMetodologia\r\nA oficina ser\u00e1 conduzida de modo a promover o engajamento dos participantes como protagonistas do processo de aprendizagem. O contato com as Resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Federal de Psicologia, e os modelos de documentos, partir\u00e1 da realidade de atua\u00e7\u00e3o dos participantes como elemento fundamental nas an\u00e1lises e reflex\u00f5es sobre o tema da oficina. Os temas ser\u00e3o abordados em formato de aulas expositivas, din\u00e2micas de leitura compartilhada e confec\u00e7\u00e3o coletiva de documentos, pensando na especificidade dos diferentes campos de atua\u00e7\u00e3o dos participantes. \r\n\r\nNesse sentido, na medida que os temas dos encontros forem apresentados, os participantes ser\u00e3o incentivados a compor o processo de aprendizagem atrav\u00e9s de atividades, din\u00e2micas e debates. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O Servi\u00e7o de Psicologia Aplicada/UFF Niter\u00f3i, visa, juntamente com os participantes desta oficina, construir um espa\u00e7o onde possamos, n\u00e3o s\u00f3 apresentar as resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Federal de Psicologia pertinentes \u00e0 pr\u00e1tica profissional como p ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/ 9 a 23/10 - Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 12:00 Local: Universidade Federal Fluminense - Campus do Gragoat\u00e1 -  Servi\u00e7o de Psicologia Aplicada - Bloco N - 5\u00ba andar - sala 544 Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Aprimoramento T\u00e9cnico - Oficina de Elabora\u00e7\u00e3o e Reda\u00e7\u00e3o de Documentos Psicol\u00f3gicos",
    "vagas_total": 25
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Ana Isabel Guimaraes Borges",
    "descricao_completa": "O uso da tecnologia abrange m\u00faltiplas atividades humanas na atualidade. Consider\u00e1-la no campo educacional \u00e9 uma tarefa essencial e desafiadora e, por isso, esse tema est\u00e1 em pauta na governan\u00e7a global, assim como entre especialistas de diversas \u00e1reas de saber (Garc\u00eda Canclini, 2020).  A UNESCO, n\u00e3o s\u00f3 como uma institui\u00e7\u00e3o com atua\u00e7\u00e3o global, mas tamb\u00e9m em parceria espec\u00edfica com diversos governos, vem alertando e convocando \u00e0 a\u00e7\u00e3o as comunidades educativas para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas ao uso das tecnologias. O objetivo \u00e9, com base na diretriz institucional, elaborarmos um caminho introdut\u00f3rio de estudo e pesquisa que nos permitir\u00e1 desenvolver nossa pr\u00e1tica tanto nos estudos acad\u00eamicos quanto na atua\u00e7\u00e3o em sala de aula, como docentes (N\u00f3voa, 2023). A metodologia de estudo adotada ser\u00e1 a discuss\u00e3o e an\u00e1lise da BNCC Computa\u00e7\u00e3o e as demais orienta\u00e7\u00f5es governamentais sobre Tecnologia e IA. A partir dessa refer\u00eancia, passaremos a analisar os textos elaborados pela UNESCO sobre o tema, baseando-nos em uma perspectiva dos estudos decoloniais (Walsh, 2013). ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O uso da tecnologia abrange m\u00faltiplas atividades humanas na atualidade. Consider\u00e1-la no campo educacional \u00e9 uma tarefa essencial e desafiadora e, por isso, esse tema est\u00e1 em pauta na governan\u00e7a global, assim como entre especialistas de diversas ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 20:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado por e-mail aos inscritos duas horas antes do come\u00e7o do evento Inscreva-se aqui! 51 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12231",
    "titulo": "Palestra - Intelig\u00eancia Artificial na Aprendizagem Escola",
    "vagas_disponiveis": 51,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O evento presencial \u201cAnatomia cir\u00fargica da \u00f3rbita\u201d ser\u00e1 conduzido por dois renomados professores convidados. O Prof. Dr. Thiago Torres iniciar\u00e1 o encontro com a abordagem da anatomia cir\u00fargica da \u00f3rbita, seguida pela exposi\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Eduardo Cardoso, que tratar\u00e1 sobre o manejo cl\u00ednico e cir\u00fargico do trauma orbit\u00e1rio. Com dura\u00e7\u00e3o aproximada de duas horas, a programa\u00e7\u00e3o se encerrar\u00e1 com uma roda de conversa entre os palestrantes e os participantes, proporcionando um espa\u00e7o para discuss\u00e3o, troca de experi\u00eancias e esclarecimento de d\u00favidas. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O evento presencial \u201cAnatomia cir\u00fargica da \u00f3rbita\u201d ser\u00e1 conduzido por dois renomados professores convidados. O Prof. Dr. Thiago Torres iniciar\u00e1 o encontro com a abordagem da anatomia cir\u00fargica da \u00f3rbita, seguida pela exposi\u00e7\u00e3o do Prof. Dr ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 18:30 \u00e0s 20:30 Local: Audit\u00f3rio do Instituto de Sa\u00fade de Nova Friburgo - R. Dr. Silvio Henrique Braune, 22 - Centro, Nova Friburgo - RJ, 28625-650 Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Confer\u00eancia: Anatomia Cir\u00fargica da \u00d3rbita",
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 24,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "A oficina de Interpreta\u00e7\u00e3o Teatral \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o introdut\u00f3ria em interpreta\u00e7\u00e3o teatral, unindo teoria e pr\u00e1tica, para servidores da universidade e comunidade externa, promovendo integra\u00e7\u00e3o, express\u00e3o art\u00edstica e desenvolvimento cr\u00edtico. \r\n\r\nCom encontros semanais presenciais de 90 minutos \u00e0s ter\u00e7as-feiras, a oficina ser\u00e1 ministrada pelos professores do Instituto de art e comunica\u00e7\u00e3o social da UFF, Professor Gilberto Gouma e Professora Denise Zenicola na sala Interartes. \r\n\r\nA oficina tem como objetivo desenvolver a concentra\u00e7\u00e3o, a escuta e a presen\u00e7a c\u00eanica; estimular a cria\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de personagens; exercitar o trabalho em grupo por meio da contracena\u00e7\u00e3o; introduzir t\u00e9cnicas de an\u00e1lise de texto dram\u00e1tico e constru\u00e7\u00e3o de cena e Incentivar a experimenta\u00e7\u00e3o de diferentes linguagens teatrais (realismo e distanciamento).  \r\n\r\nAo final dos 12 encontros previstos totalizando 24 horas totais de forma\u00e7\u00e3o, os participantes realizar\u00e3o uma apresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A oficina de Interpreta\u00e7\u00e3o Teatral \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o introdut\u00f3ria em interpreta\u00e7\u00e3o teatral, unindo teoria e pr\u00e1tica, para servidores da universidade e comunidade externa, promovendo integra\u00e7\u00e3o, express\u00e3o art\u00edstica e desenvolvimento cr\u00edtico ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/ 9 a 16/12 - Hor\u00e1rio: 17:30 \u00e0s 19:30 Local: IACS (CASAR\u00c3O) - SALA INTERARTES -Rua Lara Vilela, 126 - S\u00e3o Domingos \u2013 Niter\u00f3i/RJ Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Oficina de Interpreta\u00e7\u00e3o Teatral",
    "vagas_total": 30
  },
  {
    "carga_horaria": 3,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Audi\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o no envelhcimento: impactos, desafios e perspectivas de interven\u00e7\u00e3o ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Audi\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o no envelhcimento: impactos, desafios e perspectivas de interven\u00e7\u00e3o",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 21:00 Local: INSTITUTO DE SA\u00daDE DE NOVA FRIBURGO\r\nR. Dr. Silvio Henrique Braune, 22 Centro, Nova Friburgo \u2013 RJ\r\nCEP: 28625-650 Inscreva-se aqui! 64 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12553",
    "titulo": "Palestra - Audi\u00e7\u00e3o e cogni\u00e7\u00e3o no envelhcimento: impactos, desafios e perspectivas de interven\u00e7\u00e3o",
    "vagas_disponiveis": 64,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Espa\u00e7o din\u00e2mico para discutir sa\u00fade dos jovens e sexualidade, com trocas de saberes e constru\u00e7\u00e3o compartilhada do conhecimento junto ao Projeto Ecosocial e \u00e0 Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia na comunidade da Vila Ipiranga em Niter\u00f3i. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Espa\u00e7o din\u00e2mico para discutir sa\u00fade dos jovens e sexualidade, com trocas de saberes e constru\u00e7\u00e3o compartilhada do conhecimento junto ao Projeto Ecosocial e \u00e0 Estrat\u00e9gia de Sa\u00fade da Fam\u00edlia na comunidade da Vila Ipiranga em Niter\u00f3i.",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 12:00 Local: Quadra da Escola de Samba sabi\u00e1 - Rua tenente Os\u00f3rio, 58, Fonseca Niter\u00f3i Inscreva-se aqui! 25 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12558",
    "titulo": "Roda da Juventude: uma conversa sobre sa\u00fade sexual",
    "vagas_disponiveis": 25,
    "vagas_total": 25
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Convite Especial \u2013 Palestra Online LIERHA\r\n\r\nEm alus\u00e3o ao Setembro Amarelo, m\u00eas dedicado \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00fade mental e a preven\u00e7\u00e3o ao suic\u00eddio, a LIERHA convida voc\u00ea para uma palestra online com o tema: \"Infertilidade e Depress\u00e3o\".\r\n\r\nVamos refletir juntos sobre os impactos emocionais da infertilidade, a dor silenciosa que muitas pessoas enfrentam e a import\u00e2ncia do cuidado com a sa\u00fade mental em cada etapa desse caminho.\r\n\r\nParticipe, informe-se e ajude a espalhar acolhimento e empatia. Falar \u00e9 um ato de coragem \u2013 e tamb\u00e9m de cuidado. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Convite Especial \u2013 Palestra Online LIERHA\r\n\r\nEm alus\u00e3o ao Setembro Amarelo, m\u00eas dedicado \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o sobre a sa\u00fade mental e a preven\u00e7\u00e3o ao suic\u00eddio, a LIERHA convida voc\u00ea para uma palestra online com o tema: \"Infertilidade e Depress ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 19:00 \u00e0s 21:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail Inscreva-se aqui! 39 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12657",
    "titulo": "Palestra - Infertilidade e Depress\u00e3o",
    "vagas_disponiveis": 39,
    "vagas_total": 90
  },
  {
    "carga_horaria": 3,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "11\u00ba Encontro LabQualiseg UFF\r\nSeguran\u00e7a do Paciente 2025: Cuidando da M\u00e3e e da Crian\u00e7a desde o In\u00edcio da Vida\r\n Data: 30/09/2025\r\n Hor\u00e1rio: 18h30\r\n Local: Evento on-line \u2013 Canal do YouTube LabQualiseg UFF\r\n\r\nRealiza\u00e7\u00e3o : LabQualiseg UFF \r\n\r\nMesa Tem\u00e1tica: Seguran\u00e7a do Paciente no In\u00edcio da Vida\r\n\r\n 1)Apresenta\u00e7\u00e3o da tem\u00e1tica de seguran\u00e7a do paciente\r\n\r\nProfa.Dra Cl\u00e1udia Messias\r\n\r\nProfessora adjunta da Universidade Federal Fluminense/ EEAAC-UFF, Departamento Materno Infantil e Psiquiatrica Membro do Grupo de pesquisa GEPI-LabQualiSeg-Seguran\u00e7a do paciente, Tecnologias e Gest\u00e3o do cuidado seguro/CNPq. Pesquisadora Tecnologias na Sa\u00fade da Mulher e Seguran\u00e7a do paciente em maternidade.\r\n\r\n2)Seguran\u00e7a nas maternidades\r\n\r\nEnf. Zorahyde Ribeiro Pires\r\nDoutora em Gest\u00e3o do Conhecimento pela FGV. Atua na Gest\u00e3o de Projetos Especiais da SMS Rio/Riosa\u00fade, e no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade/INTO/CTIPED.\r\n\r\n3) A crian\u00e7a e a seguran\u00e7a nos servi\u00e7os de sa\u00fade\r\n\r\nProfa. Dra Adriana Loureiro da Cunha\r\n\r\n Doutora em Enfermagem pela UERJ. Professora Adjunta da Faculdade de Enfermagem da UERJ \u2013 Departamento Materno Infantil.\r\n\r\n4)A crian\u00e7a e os aspectos da alergia alimentar\r\n\r\nProf\u00aa Dra. Ana Karine Brum \u2013 UFF\r\n\r\nProfessora Titular  da Escola de Enfermagem Aurora de Afonso Costa/UFF. Pesquisadora em Seguran\u00e7a do Paciente, Gerontologia e Alergia Alimentar. Coordena o LabQualiseg UFF e atua em projetos de inova\u00e7\u00e3o com Design Thinking, Intelig\u00eancia Artificial e Linguagem Simples. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "11\u00ba Encontro LabQualiseg UFF\r\nSeguran\u00e7a do Paciente 2025: Cuidando da M\u00e3e e da Crian\u00e7a desde o In\u00edcio da Vida\r\n Data: 30/09/2025\r\n Hor\u00e1rio: 18h30\r\n Local: Evento on-line \u2013 Canal do YouTube LabQualiseg UFF\r\n\r\nRealiza\u00e7\u00e3o : LabQualiseg UFF ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 18:30 \u00e0s 21:30 Local: Evento realizado no Canal do YouTube - LabQualisSeg UFF Inscreva-se aqui! 152 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12658",
    "titulo": "11\u00ba Encontro LabQualiseg UFF Seguran\u00e7a do Paciente 2025: Cuidando da M\u00e3e e da Crian\u00e7a desde o In\u00edcio da Vida",
    "vagas_disponiveis": 152,
    "vagas_total": 200
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "LUCIANE MARIE BEDRAN Palestra:",
    "descricao_completa": "A apresenta\u00e7\u00e3o abordar\u00e1, de forma detalhada, o passo a passo das t\u00e9cnicas de An\u00e1lise Oclusal, contemplando os m\u00e9todos cl\u00ednico, anal\u00f3gico e digital (virtual). Em seguida, ser\u00e1 demonstrado o fluxo completo para a confec\u00e7\u00e3o da placa estabilizadora digital, desde o escaneamento intraoral at\u00e9 o planejamento no software e a finaliza\u00e7\u00e3o com impress\u00e3o 3D. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A apresenta\u00e7\u00e3o abordar\u00e1, de forma detalhada, o passo a passo das t\u00e9cnicas de An\u00e1lise Oclusal, contemplando os m\u00e9todos cl\u00ednico, anal\u00f3gico e digital (virtual). Em seguida, ser\u00e1 demonstrado o fluxo completo para a confec\u00e7\u00e3o da placa estabiliz ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 11:00 \u00e0s 13:00 Local: Faculdade de Odontologia da UFF - Audit\u00f3rio principal - Rua M\u00e1rio Santos Braga, n. 30.   Valonguinho - Centro, Niter\u00f3i, RJ Inscreva-se aqui! 99 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12702",
    "titulo": "Palestra: Odontologia Digital: An\u00e1lise Oclusal e Placa Estabilizadora",
    "vagas_disponiveis": 99,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 3,
    "coordenacao": "LUCIANE MARIE BEDRAN Palestra:",
    "descricao_completa": "Ser\u00e3o demonstradas do passo a passo das t\u00e9cnicas anal\u00f3gica e digital de confec\u00e7\u00e3o de restaura\u00e7\u00e3o indireta em resina composta.\r\n\r\nM\u00e9todo anal\u00f3gico: apresenta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de enceramento progressivo, seguida da confec\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o em resina composta injet\u00e1vel.\r\n\r\nM\u00e9todo digital:  escaneamento do preparo do modelo de gesso, planejamento virtual com desenho da restaura\u00e7\u00e3o e finaliza\u00e7\u00e3o com a impress\u00e3o 3D da restaura\u00e7\u00e3o. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Ser\u00e3o demonstradas do passo a passo das t\u00e9cnicas anal\u00f3gica e digital de confec\u00e7\u00e3o de restaura\u00e7\u00e3o indireta em resina composta.\r\n\r\nM\u00e9todo anal\u00f3gico: apresenta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de enceramento progressivo, seguida da confec\u00e7\u00e3o da restaura\u00e7\u00e3o ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 30/9 - Hor\u00e1rio: 11:00 \u00e0s 13:00 Local: Faculdade de Odontologia da UFF - Audit\u00f3rio Principal - Rua M\u00e1rio Santos Braga , n.30.     Valonguinho - Centro - Niter\u00f3i - RJ Inscreva-se aqui! 19 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12773",
    "titulo": "Palestra: Do Anal\u00f3gico ao Digital - Restaura\u00e7\u00e3o Indireta em Resina composta",
    "vagas_disponiveis": 19,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 20,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O curso tem por objetivo apresentar solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos ativos de ensino.  \r\n\r\n   \r\nP\u00fablico-alvo: professores (ensino fundamental, m\u00e9dio e universit\u00e1rio) e licenciandos;\r\n\r\nModalidades: Remota (Plataforma Moodle) \r\nTutorias: n\u00e3o obrigat\u00f3ria\r\nCarga hor\u00e1ria Total: 20h \r\n\r\nPer\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do curso: 01 a 31 de outubro de 2025\r\n\r\n Ementa: Tecnologia na educa\u00e7\u00e3o, M\u00e9todos ativos de ensino (Instru\u00e7\u00e3o por Pares e Sala de Aula Invertida), Tecnologias para o m\u00e9todo Sala de Aula Invertida, Tecnologias para o m\u00e9todo Instru\u00e7\u00e3o por Pares, Mestrados profissionais de ensino: produtos educacionais dispon\u00edveis gratuitamente. Opcional: Simula\u00e7\u00f5es para o ensino de ci\u00eancias e matem\u00e1tica. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O curso tem por objetivo apresentar solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas para aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos ativos de ensino.  \r\n\r\n   \r\nP\u00fablico-alvo: professores (ensino fundamental, m\u00e9dio e universit\u00e1rio) e licenciandos;\r\n\r\nModalidades: Remota (Plataforma Moodle) ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 1 a 31 / 10 - Hor\u00e1rio: 00:00 \u00e0s 20:00 Local: O acesso \u00e0 Plataforma Moodle ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso Suporte Tecnol\u00f3gico Para Professores do Ensino B\u00e1sico",
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Livia Pitelli Zamarian Houaiss",
    "descricao_completa": "A palestra \u201cAspectos pr\u00e1ticos do atendimento \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar\u201d integra o projeto de extens\u00e3o \u201cRol\u00e9 dos Direitos Humanos: OAB no Campus \u2013 Comiss\u00e3o de Direitos Humanos da OAB/Niter\u00f3i\u201d e tem por finalidade aprofundar a compreens\u00e3o acad\u00eamica e pr\u00e1tica sobre a viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar, de forma a aproximar estudantes da realidade profissional de quem atua diretamente no atendimento \u00e0s v\u00edtimas, favorecendo o di\u00e1logo interdisciplinar entre Direito, Medicina Legal, Psicologia, Servi\u00e7o Social e institui\u00e7\u00f5es de justi\u00e7a. Organizada pelos alunos da gradua\u00e7\u00e3o, sob coordena\u00e7\u00e3o docente e apoio da OAB/Niter\u00f3i. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A palestra \u201cAspectos pr\u00e1ticos do atendimento \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar\u201d integra o projeto de extens\u00e3o \u201cRol\u00e9 dos Direitos Humanos: OAB no Campus \u2013 Comiss&ati ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 1/10 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 20:00 Local: Sal\u00e3o Nobre, Faculdade de Direito,  R. Pres. Pedreira, 62 - Ing\u00e1, Niter\u00f3i - RJ, 24210-470 Inscreva-se aqui! 142 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12234",
    "titulo": "Palestra - Aspectos pr\u00e1ticos do atendimento \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar",
    "vagas_disponiveis": 142,
    "vagas_total": 190
  },
  {
    "carga_horaria": 30,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Fa\u00e7a parte do Coral interinstitutional UFF - IFRJ\r\n\r\nO coral conta com dois n\u00facleos de ensaios regulares nas referidas unidades de ensino e tem com objetivo oferecer atividades de forma\u00e7\u00e3o musical \u00e0 comunidade interna e externa, favorecendo a integra\u00e7\u00e3o destas comunidades por meio do di\u00e1logo musical.\r\nO n\u00facleo de ensaio do IACS - UFF contar\u00e1 com 12 encontros semanais \u00e0s quartas-feiras de 18h30 \u00e0s 20h, al\u00e9m de duas apresenta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no fim do semestre. \r\n\r\nO coral tem a reg\u00eancia de Gustavo Henrique Pinto (IFRJ) e arranjos musicais de Felipe Trotta (IACS-UFF) ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Fa\u00e7a parte do Coral interinstitutional UFF - IFRJ\r\n\r\nO coral conta com dois n\u00facleos de ensaios regulares nas referidas unidades de ensino e tem com objetivo oferecer atividades de forma\u00e7\u00e3o musical \u00e0 comunidade interna e externa, favorecendo a in ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 1/ 10 a 17/12 - Hor\u00e1rio: 18:30 \u00e0s 20:30 Local: NOVO IACS (GRAGOAT\u00c1) - Sala de corpo e movimento - Campus do Gragoat\u00e1 - Bloco J - Rua Professor Marcos Waldemar de Freitas Reis, s/n Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Oficina - Coral interinstitutional UFF - IFRJ",
    "vagas_total": 59
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Luiza Carneiro Mareti Valente",
    "descricao_completa": "Nessa oficina ser\u00e1 abordada a an\u00e1lise do ambiente para implanta\u00e7\u00e3o de cultivos, a import\u00e2ncia da mat\u00e9ria org\u00e2nica a produ\u00e7\u00e3o de composto, de microorganismos eficientes, calda de tiririca e calda bordalesa. A oficina ser\u00e1 aberta a todos os interessados em cultivos agroecol\u00f3gicos, independente de idade, g\u00eanero e experi\u00eancia com o assunto. Todos s\u00e3o bem-vindos!\r\nCampus da Praia Vermelha, Niter\u00f3i. Ponto de encontro: \u00e0s 14 horas no trailer do Adriano. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Nessa oficina ser\u00e1 abordada a an\u00e1lise do ambiente para implanta\u00e7\u00e3o de cultivos, a import\u00e2ncia da mat\u00e9ria org\u00e2nica a produ\u00e7\u00e3o de composto, de microorganismos eficientes, calda de tiririca e calda bordalesa. A oficina ser\u00e1 aberta a todos os ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 2/10 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 16:00 Local: Laborat\u00f3rio de Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas Sustent\u00e1veis (LABPAS) Campus da Praia Vermelha, Niter\u00f3i. Ponto de encontro: \u00e0s 14 horas no trailer do Adriano Inscreva-se aqui! 16 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12659",
    "titulo": "Oficina de compostagem e outros bioinsumos para a produ\u00e7\u00e3o vegetal",
    "vagas_disponiveis": 16,
    "vagas_total": 20
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Fabianne Manh\u00e3es Maciel Mesa",
    "descricao_completa": "Este evento integra as a\u00e7\u00f5es do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\" ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Este evento integra as a\u00e7\u00f5es do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\"",
    "detalhes": "Dia: 2/10 - Hor\u00e1rio: 09:30 \u00e0s 11:30 Local: O evento ser\u00e1 on-line com transmiss\u00e3o pelo YouTube no Canal @direitodofuturo . O link ser\u00e1 enviado para o email de inscri\u00e7\u00e3o no dia anterior ao evento, e meia hora antes da realiza\u00e7\u00e3o. Inscreva-se aqui! 86 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12661",
    "titulo": "Mesa Redonda - Pluralismo Educacional: Homeschooling, Direitos Humanos e Inclus\u00e3o",
    "vagas_disponiveis": 86,
    "vagas_total": 115
  },
  {
    "carga_horaria": 20,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Este \u00e9 um curso \"m\u00e3o na massa\" focado em modelar um projeto integrado e multidisciplinar do zero no Autodesk Revit, abrangendo as \u00e1reas de AEC. O treinamento ensina a criar a base de arquitetura (paredes, pisos, portas e janelas), avan\u00e7ando para o lan\u00e7amento da estrutura (pilares, vigas e lajes) e a modelagem b\u00e1sica de instala\u00e7\u00f5es MEP (hidrossanit\u00e1rio). Ao final, o curso aborda a extra\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o final, como plantas, cortes e tabelas de quantitativos, gerados diretamente a partir do modelo 3D unificado. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Este \u00e9 um curso \"m\u00e3o na massa\" focado em modelar um projeto integrado e multidisciplinar do zero no Autodesk Revit, abrangendo as \u00e1reas de AEC. O treinamento ensina a criar a base de arquitetura (paredes, pisos, portas e janelas), avan\u00e7ando para ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 2 a 16 / 10 - Hor\u00e1rio: 08:00 \u00e0s 12:00 Local: Laborat\u00f3rio LICAD, Sala: 310 (Bloco E), rua Passo da P\u00e1tria, 156, Campus da Praia Vermelha, S\u00e3o Domingos, Niter\u00f3i, RJ Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Minicurso Modelagem BIM para projetos de Arquitetura, Engenharia e Constru\u00e7\u00e3o (AEC)",
    "vagas_total": 15
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Lhaylla dos Santos Crissaff",
    "descricao_completa": "Este semin\u00e1rio tem como objetivo apresentar uma pesquisa sobre as dimens\u00f5es sociais e culturais da Educa\u00e7\u00e3o Financeira a partir de um conjunto de tarefas de natureza estat\u00edstica, fundamentadas na Teoria dos Capitais de Pierre Bourdieu. O trabalho se caracteriza como uma pesquisa por m\u00e9todo misto que analisa e explora dados quantitativos e qualitativos de uma turma de Ensino M\u00e9dio sobre as rela\u00e7\u00f5es entre seus gostos e as suas (dis)posi\u00e7\u00f5es em um espa\u00e7o social bidimensional. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Este semin\u00e1rio tem como objetivo apresentar uma pesquisa sobre as dimens\u00f5es sociais e culturais da Educa\u00e7\u00e3o Financeira a partir de um conjunto de tarefas de natureza estat\u00edstica, fundamentadas na Teoria dos Capitais de Pierre Bourdieu. O trabalh ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 2/10 - Hor\u00e1rio: 11:00 \u00e0s 13:00 Local: O evento ser\u00e1 realizado no Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica, sala 308 do bloco G do Campus Gragoat\u00e1. Inscreva-se aqui! 92 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12695",
    "titulo": "Semin\u00e1rio: Educa\u00e7\u00e3o Financeira, Educa\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica e Sociologia: que mistura \u00e9 essa?",
    "vagas_disponiveis": 92,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 30,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "4\u00ba Congresso de Ci\u00eancias Criminais do Sul Fluminense \u2013 UFF-VR 02/10 (5\u00aaf) manh\u00e3 - 09h00 - Mesa de Abertura \r\nLuis Henrique Abeg\u00e3o;\r\nVanessa de F\u00e1tima Terrade;\r\nClarisse In\u00eas de Oliveira;\r\nLeonardo Costa de Paula; Primeiro Painel- Presid\u00eancia: Hannah Mendes Almeida\r\n09h30 -D\u00e9bora Valle de Brito;\r\n10h15-Jos\u00e9 Antonio Callegari;\r\n11h00-Rafael Borges;\r\n11h45 -Luciana Boiteux; Tarde: Presidente de mesa - Maria Clara Pimentel Andrade \r\n14h00 \u00e0s 16h00 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resumos Expandidos em Direito Penal - Debatedor Edson Amaral 16h00 \u00e0s 18h00 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resumos Expandidos em Direito Processual Penal - Debatedor Leonardo Costa de Paula 2\u00ba Painel - Presid\u00eancia: Mariana Fernandes Oliveira Dos Santos; \r\n19h00 Ph\u00e2mella Paula da Silva;\r\n19h45 Marina Mozzillo de Moura;\r\n20h30 Marina dos Santos de Miranda (Oyafol\u00e1ke); 03/10 (6\u00aaf.) manh\u00e3\r\n3\u00ba Painel Presid\u00eancia: Ludmila Cunha Da Silva\r\n09h30 - Marianna Lopes;\r\n10h15 - Lucas Castellar;\r\n11h00 - Dandara Pinho;\r\n11h45 Bruna Diniz; 03/10 (6\u00aa f) tarde- Presid\u00eancia: Ana Beatriz De Lima Ambrogi \r\n14h00 \u00e0s 16h00 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resumos Expandidos em Criminologia - Debatedor Bruna Diniz 16h00 \u00e0s 18h00 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos Resumos Expandidos em Pr\u00e1tica Jur\u00eddica Penal - Debatedor Carlos Eduardo Cunha Martins Silva ...ler menos",
    "descricao_resumida": "4\u00ba Congresso de Ci\u00eancias Criminais do Sul Fluminense \u2013 UFF-VR 02/10 (5\u00aaf) manh\u00e3 - 09h00 - Mesa de Abertura \r\nLuis Henrique Abeg\u00e3o;\r\nVanessa de F\u00e1tima Terrade;\r\nClarisse In\u00eas de Oliveira;\r\nLeonardo Costa de Paula; Primeiro ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 2 a 3 / 10 - Hor\u00e1rio: 07:00 \u00e0s 22:00 Local: Audit\u00f3rio da UFF Aterrado de Volta Redonda- R. Des. Ellis Hermydio Figueira, 783 - Aterrado, Volta Redonda - RJ, 27213-145 Inscreva-se aqui! 275 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12776",
    "titulo": "4\u00ba Congresso de Ci\u00eancias Criminais do Sul Fluminense (CCCrimSulFlu)",
    "vagas_disponiveis": 275,
    "vagas_total": 300
  },
  {
    "carga_horaria": 4,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O c\u00e2ncer de mama representa uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica global, afetando milh\u00f5es de pessoas e gerando um impacto significativo em termos de morbidade, mortalidade e custos socioecon\u00f4micos. A dimens\u00e3o deste desafio exige uma compreens\u00e3o aprofundada de suas estat\u00edsticas globais para orientar estrat\u00e9gias de preven\u00e7\u00e3o, rastreio e tratamento.\r\nO c\u00e2ncer de mama \u00e9 uma das neoplasias mais incidentes entre mulheres no Brasil, com impacto significativo em n\u00edvel f\u00edsico, emocional e social. Apesar das dificuldades do tratamento no SUS, muitas mulheres demonstram trajet\u00f3rias de supera\u00e7\u00e3o e reconstru\u00e7\u00e3o pessoal.\r\nO objetivo do Simp\u00f3sio \u00e9 gerar impacto na humaniza\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia, na forma como a comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \u00e9 produzida e promover a conscientiza\u00e7\u00e3o da sociedade em rela\u00e7\u00e3o a um desfecho positivo do tratamento do c\u00e2ncer de mama. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O c\u00e2ncer de mama representa uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica global, afetando milh\u00f5es de pessoas e gerando um impacto significativo em termos de morbidade, mortalidade e custos socioecon\u00f4micos. A dimens\u00e3o deste desafio exige uma ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 3/10 - Hor\u00e1rio: 08:30 \u00e0s 12:30 Local: Avenida Marques de Paran\u00e1 303 - Centro - Niter\u00f3i - 24.033-900 - Hospital Universit\u00e1rio Ant\u00f4nio Pedro-segundo andar do pr\u00e9dio principal-Anfiteatro Aloysio de Paula. Inscri\u00e7\u00f5es a partir de: 28/09/2025",
    "titulo": "Simp\u00f3sio - Conscientiza\u00e7\u00e3o sobre o C\u00e2ncer de Mama atrav\u00e9s da Tecnologia e Arte",
    "vagas_total": 70
  },
  {
    "carga_horaria": 4,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Evento do Projeto - Responsabiliza\u00e7\u00e3o de Agentes do Estado brasileiro por crimes praticados durante a ditadura militar, vinculado ao Programa de Extens\u00e3o  Direitos, Garantias e Seguran\u00e7a Jur\u00eddica. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Evento do Projeto - Responsabiliza\u00e7\u00e3o de Agentes do Estado brasileiro por crimes praticados durante a ditadura militar, vinculado ao Programa de Extens\u00e3o  Direitos, Garantias e Seguran\u00e7a Jur\u00eddica.",
    "detalhes": "Dia: 3/10 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 22:00 Local: Cidade Universit\u00e1ria Maca\u00e9 - Bloco D - audit\u00f3rio Marielle Franco - Maca\u00e9 Inscreva-se aqui! 41 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12638",
    "titulo": "Mesa Redonda - Responsabiliza\u00e7\u00e3o de Agentes do Estado brasileiro por crimes praticados durante a ditadura militar.",
    "vagas_disponiveis": 41,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "F\u00e1bio de Oliveira Braga",
    "descricao_completa": "Nessa visita guiado ao LAMCO, os estudantes v\u00e3o explorar o Laborat\u00f3rio de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o e descobrir como a ci\u00eancia transforma materiais comuns em produtos incr\u00edveis. Vamos conhecer equipamentos, entender como os materiais s\u00e3o moldados, ver de perto sua microestrutura no microsc\u00f3pio e descobrir onde eles est\u00e3o presentes no nosso dia a dia. \u00c9 uma oportunidade para mergulhar no mundo dos materiais e entender como a combina\u00e7\u00e3o certa faz toda a diferen\u00e7a! ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Nessa visita guiado ao LAMCO, os estudantes v\u00e3o explorar o Laborat\u00f3rio de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o e descobrir como a ci\u00eancia transforma materiais comuns em produtos incr\u00edveis. Vamos conhecer equipamentos, entender como os materiais s\u00e3o moldado ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 3/10 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 16:00 Local: Laborat\u00f3rio de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o (LAMCO/UFF), Rua Passo da P\u00e1tria 156, Bloco D, Sala 138. Inscreva-se aqui! 9 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12697",
    "titulo": "Visita guiada ao Laborat\u00f3rio de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o: Uma imers\u00e3o no mundo dos materiais comp\u00f3sitos",
    "vagas_disponiveis": 9,
    "vagas_total": 10
  },
  {
    "carga_horaria": 24,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Trata-se de um Curso de Extens\u00e3o sobre Microbiologia para o Controle de Infec\u00e7\u00f5es, vinculado ao Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Controle de Infec\u00e7\u00f5es em Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade (CIAS) do Departamento de Fundamentos de Enfermagem e Administra\u00e7\u00e3o (MFE) da Escola de Enfermagem Aurora de Afonso Costas (EEAAC) da Universidade Federal Fluminense (UFF). O Curso de Especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 coordenado pela Prof\u00aa Dr\u00aa Fernanda Soares Pessanha e o M\u00f3dulo de Microbiologia para o Controle de Infec\u00e7\u00f5es \u00e9 coordenado pela Prof\u00aa Dr\u00aa Cristiane Albuquerque de Carvalho. A ementa do m\u00f3dulo inclui: Microbiologia cl\u00ednica: Laborat\u00f3rio de microbiologia na preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es; Antibi\u00f3ticos e resist\u00eancia microbiana; Panorama Nacional da resist\u00eancia a antimicrobianos; Cocos Gram positivos; Bacilos Gram negativos n\u00e3o fermentadores; Micobacterioses at\u00edpicas; Fungos associados a IRAS: Candidoses e Aspergiloses; Bacilos Gram negativos fermentadores. Em 2025, o curso ser\u00e1 oferecido de forma presencial no 4\u00ba andar da EEAAC/UFF (Rua Dr. Celestino, 74, Centro de Niter\u00f3i), nas sextas-feiras dias 26/09, 03/10, 10/10, 17/10 e 24/10 das 09h \u00e0s 15h. Est\u00e3o aptos \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o (gratuita) profissionais de sa\u00fade e estudantes de gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da sa\u00fade de universidades p\u00fablicas ou privadas. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Trata-se de um Curso de Extens\u00e3o sobre Microbiologia para o Controle de Infec\u00e7\u00f5es, vinculado ao Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Controle de Infec\u00e7\u00f5es em Assist\u00eancia \u00e0 Sa\u00fade (CIAS) do Departamento de Fundamentos de Enfermagem e Administra\u00e7\u00e3o (M ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 3 a 24 / 10 - Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 15:00 Local: Escola de Enfermagem Aurora de Afonso Costa - R. Dr. Celestino, 74 - Centro, Niter\u00f3i - RJ\r\nDepartamento de Fundamentos de Enfermagem e Administra\u00e7\u00e3o (MFE) - 4\u00ba andar Vagas esgotadas!",
    "titulo": "Curso de Extens\u00e3o em Microbiologia para o Controle de Infec\u00e7\u00f5es",
    "vagas_total": 40
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Clube do Livro Ch\u00e1 com a Rainha do Crime. Discuss\u00e3o aberta e com spoilers do livro Mist\u00e9rio no Caribe, de Agatha Christie, com a participa\u00e7\u00e3o de um convidado - Esdras Matheus - UFPB. Objetivo \u00e9 fomentar a leitura, especialmente entre universit\u00e1rios. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Clube do Livro Ch\u00e1 com a Rainha do Crime. Discuss\u00e3o aberta e com spoilers do livro Mist\u00e9rio no Caribe, de Agatha Christie, com a participa\u00e7\u00e3o de um convidado - Esdras Matheus - UFPB. Objetivo \u00e9 fomentar a leitura, especialmente entre universit\ufffd ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 4/10 - Hor\u00e1rio: 17:00 \u00e0s 19:00 Local: O link ser\u00e1 enviado por e-mail at\u00e9 as 16h de 04/10/2025 Inscreva-se aqui! 86 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12560",
    "titulo": "Roda de Conversa - Ch\u00e1 com a Rainha do Crime: Mist\u00e9rio no Caribe (on-line)",
    "vagas_disponiveis": 86,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Cesar Frederico dos Santos",
    "descricao_completa": "A palestra ser\u00e1 transmitida no canal Escola de Educa\u00e7\u00e3o Financeira UFF. Neste evento ser\u00e3o abordados conceitos para ajudar o investidor a se esquivar de problemas ao longo de sua jornada financeira.\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=jpnZuLtOcnM ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A palestra ser\u00e1 transmitida no canal Escola de Educa\u00e7\u00e3o Financeira UFF. Neste evento ser\u00e3o abordados conceitos para ajudar o investidor a se esquivar de problemas ao longo de sua jornada financeira.\r\nhttps://www.youtube.com/watch?v=jpnZuLtOcnM",
    "detalhes": "Dia: 6/10 - Hor\u00e1rio: 21:00 \u00e0s 23:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail. Inscreva-se aqui! 130 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11805",
    "titulo": "Palestra - WIW 2025 - Investimentos, apostas, pir\u00e2mides: como identificar cada situa\u00e7\u00e3o.",
    "vagas_disponiveis": 130,
    "vagas_total": 200
  },
  {
    "carga_horaria": 4,
    "coordenacao": "Fabianne Manh\u00e3es Maciel I",
    "descricao_completa": "Este evento integra as a\u00e7\u00f5es do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\". ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Este evento integra as a\u00e7\u00f5es do Programa de Extens\u00e3o \"Direito do Futuro: cidadania, carreira e solu\u00e7\u00e3o de conflitos\".",
    "detalhes": "Dia: 6/10 - Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 13:00 Local: Ser\u00e1 realizado de forma h\u00edbrida -  no audit\u00f3rio do Bloco D da Cidade Universit\u00e1ria de Maca\u00e9 - Av. Aluizio da Silva Gomes, 50 - Granja dos Cavaleiros. Online: transmiss\u00e3o pelo Youtube do Canal @direitodofuturo. O link ser\u00e1 enviado no dia do evento para o email de inscri\u00e7\u00e3o. Inscreva-se aqui! 100 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12778",
    "titulo": "I Semin\u00e1rio Controle, Finan\u00e7as e \u00c9tica: Desafios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Contempor\u00e2nea (mesa 03)",
    "vagas_disponiveis": 100,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 15,
    "coordenacao": "Lucianne Fragel Madeira Oficina",
    "descricao_completa": "A Semana S \u00e9 um projeto organizado pelo Ci\u00eancias Sob Tendas, em parceria com o Instituto Apontar e a Funda\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia Pioneira, que tem como intuito apresentar para crian\u00e7as com condi\u00e7\u00e3o neurodivergente de Altas Habilidades, oriundas do sistema de ensino p\u00fablico do Rio de Janeiro, atividades de media\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nas tem\u00e1ticas de ci\u00eancias, f\u00edsica e sa\u00fade. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A Semana S \u00e9 um projeto organizado pelo Ci\u00eancias Sob Tendas, em parceria com o Instituto Apontar e a Funda\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia Pioneira, que tem como intuito apresentar para crian\u00e7as com condi\u00e7\u00e3o neurodivergente de Altas Habilidades, oriundas do siste ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 7 a 11 / 10 - Hor\u00e1rio: 12:00 \u00e0s 17:00 Local: R. Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis - S\u00e3o Domingos, Niter\u00f3i - RJ, 24210-201 Inscri\u00e7\u00f5es a partir de: 02/10/2025",
    "titulo": "Oficina - Semana S na Escola Municipal Desembargador Oscar Ten\u00f3rio",
    "vagas_total": 10
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Lhaylla dos Santos Crissaff",
    "descricao_completa": "Nesta palestra apresentaremos brevemente as novas diretrizes curriculares nacionais para forma\u00e7\u00e3o de professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Buscaremos situar as determina\u00e7\u00f5es deste documento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas sobre forma\u00e7\u00e3o inicial de professores de matem\u00e1tica e, tamb\u00e9m, a outras legisla\u00e7\u00f5es e a contextos hist\u00f3rico-sociais associados \u00e0 Licenciatura em Matem\u00e1tica. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Nesta palestra apresentaremos brevemente as novas diretrizes curriculares nacionais para forma\u00e7\u00e3o de professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Buscaremos situar as determina\u00e7\u00f5es deste documento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pesquisas sobre forma\u00e7\u00e3o inicial de prof ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 7/10 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 16:00 Local: Campus Gragoat\u00e1- R. Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis - audit\u00f3rio do Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica - t\u00e9rreo do Bloco G Inscreva-se aqui! 150 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12777",
    "titulo": "Palestra: Novas Diretrizes Curriculares Nacionais e a Forma\u00e7\u00e3o de Professores de Matem\u00e1tica para a Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica",
    "vagas_disponiveis": 150,
    "vagas_total": 150
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Defini\u00e7\u00e3o de Intelig\u00eancia Artificial; Breve hist\u00f3rico de tecnologias de IA no ensino-aprendizagem de l\u00ednguas; Tecnologias de Intelig\u00eancia Artificial para a pr\u00e1tica de habilidades lingu\u00edsticas como produ\u00e7\u00e3o escrita e oral. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Defini\u00e7\u00e3o de Intelig\u00eancia Artificial; Breve hist\u00f3rico de tecnologias de IA no ensino-aprendizagem de l\u00ednguas; Tecnologias de Intelig\u00eancia Artificial para a pr\u00e1tica de habilidades lingu\u00edsticas como produ\u00e7\u00e3o escrita e oral.",
    "detalhes": "Dia: 8/10 - Hor\u00e1rio: 14:00 \u00e0s 16:00 Local: \"O link de acesso ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail\" Inscreva-se aqui! 88 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12701",
    "titulo": "Oficina - Usando tecnologias de IA na aprendizagem de l\u00ednguas",
    "vagas_disponiveis": 88,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Adriano Vargas Freitas Palestra",
    "descricao_completa": "An\u00e1lise de livros paradid\u00e1ticos em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "An\u00e1lise de livros paradid\u00e1ticos em Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica.",
    "detalhes": "Dia: 9/10 - Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 12:00 Local: O evento ser\u00e1 realizado via Google Meet. O link de acesso ser\u00e1 publicado no dia do evento no site do Labem: https://labem.uff.br/seminarios/ Inscreva-se aqui! 89 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12556",
    "titulo": "Palestra - Livros paradid\u00e1ticos e de leitura liter\u00e1ria: ideias para trabalhar com a matem\u00e1tica e a literatura em sala de aula",
    "vagas_disponiveis": 89,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 15,
    "coordenacao": "Lucianne Fragel Madeira Oficina",
    "descricao_completa": "A Semana S \u00e9 um projeto organizado pelo Ci\u00eancias Sob Tendas, em parceria com o Instituto Apontar e a Funda\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia Pioneira, que tem como intuito apresentar para crian\u00e7as com condi\u00e7\u00e3o neurodivergente de Altas Habilidades, oriundas do sistema de ensino p\u00fablico do Rio de Janeiro, atividades de media\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nas tem\u00e1ticas de ci\u00eancias, f\u00edsica e sa\u00fade. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A Semana S \u00e9 um projeto organizado pelo Ci\u00eancias Sob Tendas, em parceria com o Instituto Apontar e a Funda\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia Pioneira, que tem como intuito apresentar para crian\u00e7as com condi\u00e7\u00e3o neurodivergente de Altas Habilidades, oriundas do siste ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 13 a 17 / 10 - Hor\u00e1rio: 12:00 \u00e0s 17:00 Local: R. Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis - S\u00e3o Domingos, Niter\u00f3i - RJ, 24210-201 Inscri\u00e7\u00f5es a partir de: 09/10/2025",
    "titulo": "Oficina - Semana S na Escola Municipal Deputado Hilton Gama",
    "vagas_total": 10
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Evento on-line que promove atualiza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o em simula\u00e7\u00e3o cl\u00ednica para discentes, docentes e profissionais da sa\u00fade. A programa\u00e7\u00e3o anual inclui palestras, mesa-redonda e atividades interativas sobre seguran\u00e7a do paciente, metodologias ativas, debriefing, cen\u00e1rios real\u00edsticos e uso de tecnologias emergentes, fortalecendo a integra\u00e7\u00e3o entre ensino, pesquisa e extens\u00e3o. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Evento on-line que promove atualiza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o em simula\u00e7\u00e3o cl\u00ednica para discentes, docentes e profissionais da sa\u00fade. A programa\u00e7\u00e3o anual inclui palestras, mesa-redonda e atividades interativas sobre seguran\u00e7a do paciente, metodolog ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 13/10 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 20:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail. Inscri\u00e7\u00f5es a partir de: 29/09/2025",
    "titulo": "Palestra: Simula\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica para assist\u00eancia segura",
    "vagas_total": 150
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Fernanda Carla Ferreira de",
    "descricao_completa": "Na oficina, Vamos Conversar sobre a diabetes e os cuidados no seu tratamento, ser\u00e1 abordado de maneira simples as principais informa\u00e7\u00f5es sobre a diabetes, seus tipos, maneiras de preven\u00e7\u00e3o,  e os principais cuidados necess\u00e1rios em seu tratamento medicamentoso. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Na oficina, Vamos Conversar sobre a diabetes e os cuidados no seu tratamento, ser\u00e1 abordado de maneira simples as principais informa\u00e7\u00f5es sobre a diabetes, seus tipos, maneiras de preven\u00e7\u00e3o,  e os principais cuidados necess\u00e1rios em seu tratament ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 14/10 - Hor\u00e1rio: 10:00 \u00e0s 12:00 Local: Universidade Federal Fluminense, Instituto Biom\u00e9dico, Campus Valonguinho, Rua Alameda Barros Terra, Bloco E, 310, Outeiro S\u00e3o Jo\u00e3o Batista, Niter\u00f3i.\r\nCEP: 24020-150. Audit\u00f3rio, segundo andar. Inscreva-se aqui! 74 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12153",
    "titulo": "Oficina: Vamos conversar sobre a diabetes e os cuidados no seu tratamento?",
    "vagas_disponiveis": 74,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 8,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Este encontro pretente discutir e integrar a pesquisa na \u00e1rea de f\u00edsica no interior do estado do Rio de Janeiro. Inscri\u00e7\u00f5es: 21 de julho a 30 de setembro de 2025 Participe gratuitamente\u00a0 como ouvinte ou apresentador(a) de trabalho. O principal objetivo \u00e9 criar um espa\u00e7o de di\u00e1logo entre pesquisadores da \u00e1rea de f\u00edsica e \u00e1reas tecnol\u00f3gicas no interior do Estado do Rio de Janeiro, que conta com v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas. A ideia \u00e9 integrar pesquisadores de f\u00edsica e \u00e1reas multidisciplinares, al\u00e9m do setor industrial/produtivo visando 1) intera\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, 2) intera\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, 3) gera\u00e7\u00e3o de parcerias, 4) incentivo \u00e0 carreira cient\u00edfica a estudantes do interior do estado. Haver\u00e1 apresenta\u00e7\u00f5es em formato oral e em pain\u00e9is. Para apresentar trabalho, ser\u00e1 necess\u00e1rio envio de resumo entre 1000 e 3000 caracteres. Haver\u00e1 publcia\u00e7\u00e3o de livros de resumo. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Este encontro pretente discutir e integrar a pesquisa na \u00e1rea de f\u00edsica no interior do estado do Rio de Janeiro. Inscri\u00e7\u00f5es: 21 de julho a 30 de setembro de 2025 Participe grat ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 20/10 - Hor\u00e1rio: 08:30 \u00e0s 18:30 Local: Instituto de Ci\u00eancias Exatas - Campus Aterrato\r\nRua Desembargador Ellis Hermydio Figueira, 783, Bairro Aterrado \u2013 Volta Redonda \u2013 RJ\r\nCEP: 27.213-145 Inscreva-se aqui! 62 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11713",
    "titulo": "I Encontro de F\u00edsica do Sul Fluminense",
    "vagas_disponiveis": 62,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 32,
    "coordenacao": "ISMAR ARAUJO DE MORAES",
    "descricao_completa": "O XXI ECIB por meio de confer\u00eancias, oficinas, minicursos, palestras, mesas redondas, resultados de trabalhos de pesquisa, ensino e/ou extens\u00e3o na forma de p\u00f4ster e/ou apresenta\u00e7\u00e3o oral, recebe a Comunidade possibilitando um canal permanente de comunica\u00e7\u00e3o, de forma a permitir a divulga\u00e7\u00e3o e troca de experi\u00eancias geradas n\u00e3o s\u00f3 neste Instituto como, tamb\u00e9m, em outras Unidades da UFF e outras Institui\u00e7\u00f5es de Ensino e Pesquisa. Nesta edi\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e3o em conjunto a X Jornada Cient\u00edfica da Biomedicina, o Workshop de Microbiologia e Parasitologia Aplicadas, o Workshop do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas e o I Concurso de Fotografia do Instituto Biom\u00e9dico. Ser\u00e1 realizada tamb\u00e9m a Feira de Ligas Acad\u00eamicas da UFF. As atividades deste evento cient\u00edfico ter\u00e3o como objetivo a reciclagem, a aquisi\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o do conhecimento em \u00e1reas no campo das Ci\u00eancias da Sa\u00fade, das Ci\u00eancias Agr\u00e1rias e das Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas em suas diversas interfaces. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O XXI ECIB por meio de confer\u00eancias, oficinas, minicursos, palestras, mesas redondas, resultados de trabalhos de pesquisa, ensino e/ou extens\u00e3o na forma de p\u00f4ster e/ou apresenta\u00e7\u00e3o oral, recebe a Comunidade possibi ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 22 a 24 / 10 - Hor\u00e1rio: 08:00 \u00e0s 19:00 Local: Instituto Biom\u00e9dico da Universidade Federal Fluminense, Rua Professor Hernani Pires de Melo, 101, S\u00e3o Domingos, Niter\u00f3i, RJ. Cep 24210-130 Vagas esgotadas!",
    "titulo": "XXI Encontro Cient\u00edfico do Instituto Biom\u00e9dicoAtividadeC O B R A D A !",
    "vagas_total": 300
  },
  {
    "carga_horaria": 40,
    "coordenacao": "Nazareth de Novaes Rocha",
    "descricao_completa": "O presente curso consiste de atividades semanais com aulas ass\u00edncronas e encontros s\u00edncronos que ocorrer\u00e3o nas quintas-feiras das 20:00 h \u00e0s 21:00 h. Ser\u00e1 aprovado o aluno com nota m\u00e9dia maior ou igual a 6 referente aos testes e com pelo menos 75% de presen\u00e7a nas atividade s\u00edncronas. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O presente curso consiste de atividades semanais com aulas ass\u00edncronas e encontros s\u00edncronos que ocorrer\u00e3o nas quintas-feiras das 20:00 h \u00e0s 21:00 h. Ser\u00e1 aprovado o aluno com nota m\u00e9dia maior ou igual a 6 referente aos testes e com pelo menos ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 23/ 10 a 18/12 - Hor\u00e1rio: 20:00 \u00e0s 21:00 Local: \"O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail\" Inscreva-se aqui! 18 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12166",
    "titulo": "Curso Fatores de Risco e Fisiopatologia das Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas N\u00e3o Transmiss\u00edveis Prevalentes no Brasil",
    "vagas_disponiveis": 18,
    "vagas_total": 40
  },
  {
    "carga_horaria": 4,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Atividade exclusiva para alunos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica da UFF.\r\n\r\nA 1\u00aa Gincana do IME 2025 tem como intuito promover uma maior intera\u00e7\u00e3o entre os alunos calouros (2025) e veteranos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o em Estat\u00edstica e Matem\u00e1tica (Bacharelado e Licenciatura) da UFF, bem como promover o conhecimento das diversas instala\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias e de procedimentos acad\u00eamicos usuais ao longo do curso. Sua realiza\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 por meio de uma atividade educativa e recreativa com v\u00e1rias tarefas. Tem-se como expectativa haver um agrad\u00e1vel acolhimento dos calouros e uma melhor adapta\u00e7\u00e3o destes aos ambientes e procedimentos acad\u00eamicos da UFF. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Atividade exclusiva para alunos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica da UFF.\r\n\r\nA 1\u00aa Gincana do IME 2025 tem como intuito promover uma maior intera\u00e7\u00e3o entre os alunos calouros (2025) e veteranos dos cursos de gradua ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 24/10 - Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 13:00 Local: Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica, UFF, Campus Gragoat\u00e1, Bloco H, sala 202 - Niter\u00f3i - RJ Inscreva-se aqui! 97 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12088",
    "titulo": "Oficina - 1\u00aa Gincana do IME",
    "vagas_disponiveis": 97,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 8,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "A atividade de extens\u00e3o - ENSINO DE HIST\u00d3RIAS NEGRAS E DESCOLONIZA\u00c7\u00c3O DOS CURR\u00cdCULOS: DI\u00c1LOGOS ENTRE A UNIVERSIDADE E A ESCOLA, pretende promover 2 mesas de debates com professores/pesquisadores com intuito de subsidiar a pr\u00e1tica de alunos e professores de Hist\u00f3ria O p\u00fablico alvo s\u00e3o os alunos da licenciatura em hist\u00f3ria, mas tamb\u00e9m professores que j\u00e1 atuam na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (Ensino Fundamental I e Ensino M\u00e9dio). Esses encontros visa integrar pesquisa, extens\u00e3o e ensino, tendo como foco quest\u00f5es relativas ao ensino da Hist\u00f3ria da \u00c1frica e da cultura afro-brasileira no Brasil, bem como as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais com vistas a aplica\u00e7\u00e3o da Lei 10.639/03. Espera-se estreitar as rela\u00e7\u00f5es entre alunos do curso de Licenciatura em Hist\u00f3ria, seu corpo docente e alunos e professores do ensino b\u00e1sico da regi\u00e3o ...ler menos",
    "descricao_resumida": "A atividade de extens\u00e3o - ENSINO DE HIST\u00d3RIAS NEGRAS E DESCOLONIZA\u00c7\u00c3O DOS CURR\u00cdCULOS: DI\u00c1LOGOS ENTRE A UNIVERSIDADE E A ESCOLA, pretende promover 2 mesas de debates com professores/pesquisadores com intuito de subsidiar a pr\u00e1tica de alunos e p ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 29/ 10 a 26/11 - Hor\u00e1rio: 18:00 \u00e0s 22:00 Local: UFF Campos dos Goytacazes - Campus XV de Novembro - Rua Santiago Carvalhido Filho, n. 80. Centro, Campos dos Goytacazes- Sala 306 - Bloco B. Inscreva-se aqui! 98 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12580",
    "titulo": "Mesa Redonda- ENSINO DE HIST\u00d3RIAS NEGRAS E DESCOLONIZA\u00c7\u00c3O DOS CURR\u00cdCULOS: DI\u00c1LOGOS ENTRE A UNIVERSIDADE E A ESCOLA",
    "vagas_disponiveis": 98,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 45,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Normas para inscri\u00e7\u00f5es de participantes e/ou apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos e Eixos Tem\u00e1ticos 1 \u2013 PER\u00cdODO DE INSCRI\u00c7\u00c3O: de 15 de agosto a 30 de setembro de 2025 2 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES PARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O Poder\u00e3o se inscrever para participar e/ou apresentar trabalho na modalidade Comunica\u00e7\u00e3o Oral, P\u00f4ster ou Relatos de Experi\u00eancia Popular/Viv\u00eancias , de acordo com o Eixo Tem\u00e1tico escolhido (ver a lista dos Eixos ao final): a. Ativistas e espec\u00edficos/as na quest\u00e3o da diversidade e interculturalidade; b. Estudantes de Gradua\u00e7\u00e3o e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o; c. Estudantes do Magist\u00e9rio N\u00edvel M\u00e9dio; d. Qualquer pessoa (independentemente do n\u00edvel de escolaridade ou sem escolaridade) que desenvolva a\u00e7\u00f5es/estudos relacionados \u00e0s quest\u00f5es abordadas nos Eixos Tem\u00e1ticos. 3 \u2013 LOCAL DE INSCRI\u00c7\u00c3O a. As inscri\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas exclusivamente pelo site da PROEX (ver link de inscri\u00e7\u00e3o ao final da p\u00e1gina) b. N\u00e3o ser\u00e1 cobrado qualquer tipo de taxa de inscri\u00e7\u00e3o e ou participa\u00e7\u00e3o. 4 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES PARA O ENVIO DE TRABALHOS NA MODALIDADE COMUNICA\u00c7\u00c3O ORAL a. Os resumos dos trabalhos devem ser inscritos de acordo com os Eixos Tem\u00e1ticos; b. Os trabalhos poder\u00e3o ser frutos de: pesquisa/estudos e a\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o; c. Cada autor(a) poder\u00e1 apresentar 1 trabalho como autor/a principal e/ou 1 trabalho como coautor/a de, no m\u00e1ximo, 6 pessoas (1 autor principal e at\u00e9 5 como coautoras). Somente professores/as orientadores/as de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o poder\u00e3o constar como co-autores/as em mais de 1 trabalho. A condi\u00e7\u00e3o de orientador/a deve necessariamente ser mencionada; d. A sele\u00e7\u00e3o dos trabalhos ser\u00e1 realizada pela Coordena\u00e7\u00e3o do Eixo Tem\u00e1tico, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos resumos enviados no ato de inscri\u00e7\u00e3o; e. A divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos aprovados para a apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita no site da PROEX (ver link de inscri\u00e7\u00e3o ao final da p\u00e1gina) no dia 30 de setembro de 2025 ; f. O resumo enviado dever\u00e1 seguir as normas abaixo: \u00b7 T\u00edtulo em letras mai\u00fasculas; \u00b7 O nome e n\u00famero do Eixo Tem\u00e1tico e o(s) nome(s) do/a(s) autor/a(s) e institui\u00e7\u00e3o/entidade (se existir vincula\u00e7\u00e3o) dever\u00e1(\u00e3o) constar abaixo do t\u00edtulo; \u00b7 O resumo para comunica\u00e7\u00e3o oral dever\u00e1 conter entre 100 a 250 palavras, com tamanho 12 e em Times New Roman; \u00b7 Os resumos selecionados, que estiverem dentro do padr\u00e3o exigido, ser\u00e3o publicados no Caderno de Resumos; g. N\u00e3o ser\u00e3o emitidos certificados de nenhuma natureza para autor(es) que n\u00e3o estejam/em inscritos(s) no VII Congresso de Diversidade Cultural e Interculturalidade de Angra dos Reis; h. Para submeter os trabalhos, os/as autores/as e co-autores/as devem estar inscritos no evento ; i. O tempo de apresenta\u00e7\u00e3o de cada trabalho na modalidade Comunica\u00e7\u00e3o Oral, individual ou em grupo, ser\u00e1 de, no m\u00e1ximo, 10 minutos , podendo ser reavaliado a pr\u00eamios da Coordena\u00e7\u00e3o dos Eixos Tem\u00e1ticos; j. Os resumos dos trabalhos enviados n\u00e3o ser\u00e3o devolvidos. 5 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES PARA O ENVIO DE TRABALHOS NA MODALIDADE P\u00d4STER a. Os resumos dos trabalhos devem ser inscritos de acordo com os Eixos Tem\u00e1ticos; b. Os trabalhos poder\u00e3o ser frutos de: pesquisa/estudos, a\u00e7\u00e3o de extens\u00e3o ou relato de experi\u00eancia; c. Cada autor(a) poder\u00e1 apresentar 1 trabalho como autor/a principal e/ou 1 trabalho como coautor/a de, no m\u00e1ximo, 6 pessoas (1 autor principal e at\u00e9 5 como coautoras). Somente professores/as orientadores/as de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o poder\u00e3o constar como co-autores/as em mais de 1 trabalho. A condi\u00e7\u00e3o de orientador/a deve necessariamente ser mencionada; d. A sele\u00e7\u00e3o dos trabalhos ser\u00e1 realizada pela Coordena\u00e7\u00e3o do Eixo Tem\u00e1tico, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos resumos enviados no ato de inscri\u00e7\u00e3o; e. A divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos aprovados para a apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita no site da PROEX (ver link de inscri\u00e7\u00e3o ao final da p\u00e1gina) no dia 30 de setembro de 2025 f. O resumo enviado dever\u00e1 seguir as normas abaixo: \u00b7 T\u00edtulo em letras mai\u00fasculas; \u00b7 O nome e o n\u00famero do Eixo Tem\u00e1tico e o(s) nome(s) do/a(s) autor/a(s) e institui\u00e7\u00e3o/entidade (se existir vincula\u00e7\u00e3o) dever\u00e1(\u00e3o) constar abaixo do t\u00edtulo; \u00b7 O resumo para o P\u00f4ster dever\u00e1 conter entre 100 a 250 palavras, com letras tamanho 12 e em Times New Roman; \u00b7 Os resumos selecionados, que estiverem dentro do padr\u00e3o exigido, ser\u00e3o publicados no Caderno de Resumos; g. N\u00e3o ser\u00e3o emitidos certificados de nenhuma natureza para autor(es) que n\u00e3o estejam/em inscritos(s) no VII Congresso de Diversidade Cultural e Interculturalidade de Angra dos Reis; h. Para submeter os trabalhos, os/as autores/as e co-autores/as devem estar inscritos no evento ; i. A apresenta\u00e7\u00e3o do P\u00f4ster pelo/a(s) autor/a(es/as) ocorrer\u00e1 no per\u00edodo de tempo estipulado pela programa\u00e7\u00e3o do VII Congresso; j. O texto completo da apresenta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter: apresenta\u00e7\u00e3o, objetivos, metodologia, resultados e/ou considera\u00e7\u00f5es, bem como os gr\u00e1ficos poss\u00edveis para a compreens\u00e3o do trabalho. O tamanho do p\u00f4ster n\u00e3o deve ultrapassar a medida de 90 cm X 1,20 cm ; k. Os resumos dos trabalhos enviados n\u00e3o ser\u00e3o devolvidos. 6 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES PARA O ENVIO DE TRABALHOS NA MODALIDADE RELATIVA DE EXPERI\u00caNCIA POPULAR/VIV\u00caNCIA a. Os resumos trabalhos dever\u00e3o ser enviados de acordo com os Eixos Tem\u00e1ticos; b. Os trabalhos poder\u00e3o ser frutos de: experi\u00eancias/viv\u00eancias e poder\u00e3o ser apresentados em formato de texto escrito ou v\u00eddeos; c. Cada autor(a) poder\u00e1 apresentar 1 trabalho como autor/a principal e/ou 1 trabalho como coautor/a de, no m\u00e1ximo, 6 pessoas (1 autor principal e at\u00e9 5 como coautoras). Somente professores/as orientadores/as de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o poder\u00e3o constar como co-autores/as em mais de 1 trabalho. A condi\u00e7\u00e3o de orientador/a deve necessariamente ser mencionada; d. A sele\u00e7\u00e3o dos trabalhos ser\u00e1 realizada pela Coordena\u00e7\u00e3o do Eixo Tem\u00e1tico, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos resumos enviados no ato de inscri\u00e7\u00e3o; e. A divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos aprovados para a apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita no site da PROEX (ver link de inscri\u00e7\u00e3o ao final da p\u00e1gina) no dia 30 de setembro de 2025 ; f. O resumo enviado dever\u00e1 seguir as normas abaixo: \u00b7 T\u00edtulo em letras mai\u00fasculas; \u00b7 O nome e o n\u00famero do Eixo Tem\u00e1tico e o(s) nome(s) do/a(s) autor/a(es/as) e institui\u00e7\u00e3o/entidade (se existirem vincula\u00e7\u00e3o) dever\u00e3o(\u00e3o) constar abaixo do t\u00edtulo; \u00b7 O resumo para o Relato de Experi\u00eancia Popular dever\u00e1 conter entre 100 a 250 palavras, com letras tamanho 12 e em Times New Roman; \u00b7 Os resumos selecionados, que estiverem dentro do padr\u00e3o exigido, ser\u00e3o publicados no Caderno de Resumos; g. N\u00e3o ser\u00e3o emitidos certificados de nenhuma natureza para autor(es) que n\u00e3o estejam/em devidamente inscritos no VII Congresso de Diversidade Cultural e Interculturalidades de Angra dos Reis; h. Para submeter os trabalhos, os/as autores/as e co-autores/as devem estar inscritos no evento ; i. No caso de envio de v\u00eddeos, o tempo m\u00e1ximo para cada apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 de 5 minutos. j. A apresenta\u00e7\u00e3o do Relato de Experi\u00eancia pelo/a(s) autor/a(es/as) ocorrer\u00e1 no per\u00edodo de 10 minutos (inclu\u00eddos os 5 minutos de v\u00eddeo, se houver) ; k. Os resumos dos trabalhos enviados n\u00e3o ser\u00e3o devolvidos. 7 \u2013 CERTIFICADO A certifica\u00e7\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o no VII Congresso ser\u00e1 emitida pela PROEX / Universidade Federal Fluminense \u2013 UFF (https://www.extensao.uff.br/certificado/) EIXOS TEM\u00c1TICOS 1. Educa\u00e7\u00e3o para as Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnicas Raciais Coordenadores(as): Norielem de Jesus Martins \u2013 COMPIR/PPGEduc/UFRRJ Rosel\u00e9a Aparecida dos Santos Oliveira \u2013 PPGEduc/UFRRJ Luciana das Neves Rosa Costa \u2013 PPGEduc/UFRRJ Igor Fernandes de Alencar (doutorando PPGH/UFF) Silvia Bitencourt da Silva - SEPE Ementa: O artigo 26 da LDB, por meio das Leis n\u00ba 10.639/03 e n\u00ba 11.645/08, estabelece o ensino da Hist\u00f3ria da \u00c1frica, da Hist\u00f3ria e Cultura Afro-Brasileira e Ind\u00edgena nos sistemas de ensino. A inclus\u00e3o dessas tem\u00e1ticas nas Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira representa o reconhecimento da import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o antirracista, fundamental para superar preconceitos e discrimina\u00e7\u00f5es. Essas leis s\u00e3o instrumentos de orienta\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o que promovem a valoriza\u00e7\u00e3o das matrizes culturais africanas, afro-brasileiras e ind\u00edgenas no Brasil. Este eixo espera receber trabalhos que tratem de educa\u00e7\u00e3o antirracista, decolonialidade, feminismo negro, bem como pesquisas e projetos em educa\u00e7\u00e3o popular, do campo, ind\u00edgena e quilombola, com curr\u00edculos esportivos para perspectivas afrocentradas e ind\u00edgenas. 2. Pr\u00e1ticas Socioecon\u00f4micas, Culturais e de Sa\u00fade Alternativas Coordenadores(as): Helena Fonseca Rodrigues - OTSS/FIOCRUZ Mar\u00edlia Capponi - OTSS/CRP-SP 6R Ana Maria Bezerra Barbosa - Rede Ecosol de Angra Ementa: O sistema capitalista, com sua l\u00f3gica de mercantiliza\u00e7\u00e3o da vida, transforma pessoas e bens em mercadorias voltadas ao lucro. Em contrapartida, movimentos sociais e assuntos coletivos t\u00eam pr\u00e1ticas alternativas criadas nas cidades e nos campos em busca de modos de vida mais justos e sustent\u00e1veis. Este Eixo abre espa\u00e7o para debates e experi\u00eancias que prop\u00f5em perspectivas solid\u00e1rias, comunit\u00e1rias e inovadoras, em contraponto ao modelo hegem\u00f4nico. 3. Territorialidade, Sustentabilidade, Identidades e Comunidades Tradicionais Coordenadores(as): Edileia Carvalho - LEC/ UFRRJ Fabiana Helena da Silva - LEC - PPGCS/UFRRJ Franciane Torres dos Santos Nunes \u2013 PPGEduc/UFRRJ Rafael Ribeiro - SAP\u00ca Rafaela Dettogni Duarte Paes - UFRRJ Ementa: As comunidades tradicionais da Costa Verde e de outros territ\u00f3rios t\u00eam lutas protagonizadas pelos seus modos de vida. Este eixo discutir\u00e1 suas express\u00f5es e demandas em torno de territorialidade, sustentabilidade e identidade, conceitos em disputa que atravessam educa\u00e7\u00e3o e cultura locais. Enfatiza-se a rela\u00e7\u00e3o entre resist\u00eancia cultural, defesa de territ\u00f3rios e constru\u00e7\u00e3o de identidades, em que a sustentabilidade aparece como chave em arenas ambientais, econ\u00f4micas e sociais. 4. Pol\u00edticas LGBTQIAPN+, G\u00eaneros, Sexualidades e tradi\u00e7\u00f5es tradicionais Coordenadores(as): Gabriel Fortunato - IEAR/UFF Sarah Quimba - PPGER/UFSB Paulo de T\u00e1ssio Borges da Silva - UFF/UFSB Sophia Domingos Pereira - Coordena\u00e7\u00e3o da Diversidade, Equidade e Inclus\u00e3o de Angra dos Reis Josiene Mazzini da Costa - IEAR/UFF - Giros Curriculares Ementa: G\u00eanero e sexualidade s\u00e3o conceitos sociais e historicamente constru\u00eddos e possuem dimens\u00f5es e interse\u00e7\u00f5es complexas. Este eixo tem\u00e1tico se prop\u00f5e a receber relatos de pesquisas e pr\u00e1ticas que a identidade abarquem a constru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de g\u00eanero, a pol\u00edtica LGBT, a sexualidade, o corpo, o impacto do racismo e sua interseccionalidade com outras formas de discrimina\u00e7\u00e3o em nossa sociedade. 5. Direitos Humanos, Religi\u00f5es e Religiosidades Coordenadores(as): Cleivison Jesus de Carvalho - PPGEDUC/UFRRJ D\u00e9bora Guimar\u00e3es de Almeida Aguiar - PPGEDUC/UFRRJ Sandra Regina de Souza Cruz - EICOS/UFRJ Ementa: Este eixo espera receber trabalhos que abordem as religi\u00f5es e religiosidades enquanto formas de conhecimento, discutindo epistemologias, saberes tradicionais e o car\u00e1ter laico da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Tamb\u00e9m contempla reflex\u00f5es sobre racismo, intoler\u00e2ncia religiosa e diversidade na escola, entendendo-as como quest\u00f5es de direitos humanos fundamentais. Al\u00e9m disso, valorizamos experi\u00eancias de educa\u00e7\u00e3o popular de ax\u00e9/terreiro e pr\u00e1ticas de ensino religioso nos curr\u00edculos escolares, em conson\u00e2ncia com a Lei n\u00ba 10.639/03. 6. Movimentos Sociais, Direitos Humanos e Pol\u00edticas P\u00fablicas de Acesso e Perman\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens, Adultos e Idosos Coordenadores(as): Eliana de Oliveira Teixeira \u2013 CME/F\u00f3rum EJA Sul Fluminense Leila Mattos Haddad de Monteiro Marinho \u2013 F\u00f3rum EJA Sul Fluminense Sandra Regina Cardoso de Brito \u2013 F\u00f3rum EJA Sul Fluminense Ementa: Este eixo tem\u00e1tico se prop\u00f5e uma reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o como direito humano que contribui para ampliar o acesso a outros direitos, como sa\u00fade e justi\u00e7a, por exemplo. Sob esse aspecto, a educa\u00e7\u00e3o se circunscreve no campo das lutas sociais, sendo espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais. Na Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos as lutas giram em torno do reconhecimento, nas pol\u00edticas p\u00fablicas de acesso e perman\u00eancia na modalidade, da necessidade de problematizar a chamada evas\u00e3o na EJA, compreendendo-a no \u00e2mbito de \u201cidas e boas-vindas\u201d inerentes \u00e0 complexidade da vida adulta, com vistas \u00e0 flexibiliza\u00e7\u00e3o de processos que visam o acesso e a perman\u00eancia e que envolvem na perspectiva da busca ativa e da constru\u00e7\u00e3o de propostas pedag\u00f3gicas que consideram as diversidades de assuntos que vivenciam a EJA, bem suas como necessidades e condi\u00e7\u00f5es de vida e sobreviv\u00eancia. 7. Educa\u00e7\u00e3o do Campo, Ind\u00edgena, Quilombola, Cai\u00e7ara, Ilhas, Sert\u00f5es, Popula\u00e7\u00f5es Itinerantes Coordenadores(as): Domingos Nobre (IEAR/UFF) K\u00e1tia Z\u00e9phiro (UFRRJ/GPMC) Anna Beatriz Albuquerque Vecchia (UFRJ/OTSS/FIOCRUZ) Fabiana de Carvalho Dias Ara\u00fajo - UFRRJ Ementa: Este eixo tem\u00e1tico busca abordar as diversas formas de pertencimento sociocultural dos atores que hoje lutam por pol\u00edticas p\u00fablicas espec\u00edficas e universais de educa\u00e7\u00e3o e cultura, que levem em contato e respeitem os contextos locais, cosmovis\u00e3o, religi\u00f5es, l\u00ednguas e linguagens desses diferentes grupos sociais. Esperamos receber trabalhos que abordem, entre outros temas: a luta por direitos b\u00e1sicos em educa\u00e7\u00e3o e cultura, o fortalecimento das identidades \u00e9tnicas, os pertencimentos culturais, o direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o diferenciada, a luta pela terra, o respeito \u00e0 diversidade cultural e religiosa, as manifesta\u00e7\u00f5es culturais locais, bem como projetos educacionais e culturais para essas tradi\u00e7\u00f5es. 8. Diversidade Cultural, Inclus\u00e3o e Acessibilidade Coordenadores(as): Kelly Maia Cordeiro \u2013 UFRRJ Silvana Matos Uhmann \u2013 IEAR/UFF Fabr\u00edcia do Nascimento Silva de Oliveira - UFRRJ Ementa: A partir da d\u00e9cada de 1990 e seguindo um movimento mundial, no Brasil s\u00e3o adotadas Pol\u00edticas P\u00fablicas cada vez mais direcionadas para a perspectiva inclusiva, sendo importante deste ent\u00e3o problematizar a igualdade de direitos, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas nas diferentes esferas sociais e a valoriza\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as individuais. Na dire\u00e7\u00e3o de debater e avan\u00e7ar sobre as produ\u00e7\u00f5es dessa tem\u00e1tica, esse eixo espera receber trabalhos, provenientes de pesquisa acad\u00eamica ou relato de experi\u00eancia, que discutam a diversidade cultural, processos de inclus\u00e3o social e educacional, pr\u00e1ticas de ensino em Educa\u00e7\u00e3o Especial, Pol\u00edticas P\u00fablicas para inclus\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o educacional de estudantes com Defici\u00eancia, Transtorno do Espectro Autista e/ou, Altas Habilidades/Superdota\u00e7\u00e3o, no contexto da Acessibilidade Educacional discutindo temas como Tecnologia Educacional/Digital, Tecnologia Assistiva, Curr\u00edculo e pr\u00e1ticas diversificadas, forma\u00e7\u00e3o de professores voltados para a \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o Especial - no \u00e2mbito de escolas regulares, escolas especiais, ensino superior, Atendimento Educacional Especializado, na an\u00e1lise dos documentos oficiais, entre outros. 9. Curr\u00edculo, Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas e Interculturalidade Coordenadores(as): Adriano Vargas Freitas \u2013 IEAR/UFF Allan Rodrigues - UNESA Clarissa Craveiro \u2013 IEAR/UFF Josiene Mazzini da Costa - IEAR/UFF - Giros Curriculares Paulo de T\u00e1ssio Borges da Silva - IEAR/UFF William de Goes Ribeiro \u2013 IEAR/UFF Ementa: No atual cen\u00e1rio educacional e pol\u00edtico vivenciamos momentos de grandes debates envolvendo interesses conflituosos, que geram diversas propostas de envolvimento especificamente educacional. Essas quest\u00f5es v\u00e3o desde a implementa\u00e7\u00e3o de uma Base Nacional Curricular Comum, at\u00e9 a discuss\u00e3o sobre a \u201cescola sem partido\u201d, passando por uma s\u00e9rie de outros projetos que dizem respeito ao \u201ccurr\u00edculo\u201d. Propomos neste GT discutir as m\u00faltiplas dimens\u00f5es de curr\u00edculo em diferentes contextos, de tal forma a abarcar o amplo \u201ccampo do curr\u00edculo\u201d, e especificidades em disputas. Pretendemos, em especial, focar a visibilidade \u00e0s pesquisas a partir do campo do curr\u00edculo, esses temas dizem respeito \u00e0 interculturalidade, considerando que as pesquisas recentes nesta \u00e1rea s\u00e3o atribu\u00eddas centralidade \u00e0 dimens\u00e3o cultural e \u00e0s diferen\u00e7as culturais, destacando a especificidade da discuss\u00e3o acad\u00eamica em torno das pol\u00edticas curriculares e dos seus efeitos nos diferentes enfoques e sistemas educativos, tais como: Forma\u00e7\u00e3o de Professores, Pr\u00e1ticas Pedag\u00f3gicas, Etnomatem\u00e1tica, Etnoci\u00eancia, Educa\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos, Educa\u00e7\u00e3o para as Rela\u00e7\u00f5es \u00c9tnico-Raciais, dentre outros. 10. Inf\u00e2ncia e Diversidade Coordenadores(as): Renata Lopes Costa Prado \u2013 IEAR/UFF; Renata Silva Bergo - IEAR-UFF Silmara L\u00eddia Marton \u2013 IEAR/UFF Maria Onete Lopes Ferreira - IEAR/UFF Ementa: A emerg\u00eancia dos estudos sociais da inf\u00e2ncia, nas \u00faltimas d\u00e9cadas se deve, em grande parte, \u00e0s cr\u00edticas dirigidas \u00e0 vis\u00e3o que, historicamente, as ci\u00eancias sociais e considera\u00e7\u00f5es humanas sobre inf\u00e2ncia e crian\u00e7as. A inf\u00e2ncia foi representada, em geral, como universal e biologicamente determinada. E as crian\u00e7as, com frequ\u00eancia, foram silenciadas pelas teorias, vistas apenas como vir-a-ser, como futuros adultos, futuros cidad\u00e3os, tendo desconsiderada a sua participa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, da cultura e do pensamento. Para esse Eixo Tem\u00e1tico espera-se receber trabalhos que, em conson\u00e2ncia com os estudos sociais da inf\u00e2ncia, a poesia e a filosofia com as crian\u00e7as, enfatizem as culturas das crian\u00e7as, de diferentes perten\u00e7as \u00e9tnico-raciais e a participa\u00e7\u00e3o real delas na constru\u00e7\u00e3o de saberes, juntamente com os adultos, desde as suas experi\u00eancias sociais, pol\u00edticas, filos\u00f3ficas e po\u00e9ticas. Neste sentido, cabem aqui trabalhos sobre objetos, significados, brinquedos, brincadeiras, m\u00fasicas, hist\u00f3rias e pensamentos, a partir de pr\u00e1ticas que buscam o olhar de crian\u00e7as e a perspectiva da inf\u00e2ncia. Mostra de Cinema Curadores(as): Bruno Souza de Mattos - AEL/FAPERJ F\u00e1bio Martins \u2013 FCT/Campinho M\u00e1rcio Marcolino - CINEAD Wagner Santos de Barros - PPGE/UFRJ/ CINEAD/ AEL-FAPERJ Ementa: A Mostra tem como objetivo promover a produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de trabalhos audiovisuais, individuais ou coletivos, dentro da tem\u00e1tica da diversidade e interculturalidade em conformidade com os 10 Eixos Tem\u00e1ticos do Congresso. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Normas para inscri\u00e7\u00f5es de participantes e/ou apresenta\u00e7&a ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 5 a 8 / 11 - Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 22:00 Local: Instituto de Educa\u00e7\u00e3o de Angra dos Reis/UFF\r\nAvenida do Trabalhador, 179 - Jacuecanga - Angra dos Reis-RJ CEP 23914-360 Inscreva-se aqui! 582 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=11798",
    "titulo": "VII Congresso de Diversidade Cultural e Interculturalidade de Angra dos Reis",
    "vagas_disponiveis": 582,
    "vagas_total": 1000
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Clube do Livro Ch\u00e1 com a Rainha do Crime. Discuss\u00e3o aberta e com spoilers do livro Por que n\u00e3o pediram a Evans?, de Agatha Christie, com a participa\u00e7\u00e3o de um convidado. Objetivo \u00e9 fomentar a leitura, especialmente entre universit\u00e1rios. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Clube do Livro Ch\u00e1 com a Rainha do Crime. Discuss\u00e3o aberta e com spoilers do livro Por que n\u00e3o pediram a Evans?, de Agatha Christie, com a participa\u00e7\u00e3o de um convidado. Objetivo \u00e9 fomentar a leitura, especialmente entre universit\u00e1rios.",
    "detalhes": "Dia: 7/11 - Hor\u00e1rio: 17:00 \u00e0s 19:00 Local:  R. Prof. Marcos Waldemar de Freitas Reis - S\u00e3o Domingos - Campus Gragoat\u00e1 - Sala J7-A, t\u00e9rreo, Instituto de Arte e Comunica\u00e7\u00e3o Social - IACS Inscreva-se aqui! 99 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12698",
    "titulo": "Roda de Conversa - Ch\u00e1 com a Rainha do Crime: Por que n\u00e3o pediram a Evans?",
    "vagas_disponiveis": 99,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 2,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Clube do Livro Ch\u00e1 com a Rainha do Crime. Discuss\u00e3o aberta e com spoilers do livro Por que n\u00e3o pediram a Evans?, de Agatha Christie, com a participa\u00e7\u00e3o de um convidado. Objetivo \u00e9 fomentar a leitura, especialmente entre universit\u00e1rios. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Clube do Livro Ch\u00e1 com a Rainha do Crime. Discuss\u00e3o aberta e com spoilers do livro Por que n\u00e3o pediram a Evans?, de Agatha Christie, com a participa\u00e7\u00e3o de um convidado. Objetivo \u00e9 fomentar a leitura, especialmente entre universit\u00e1rios.",
    "detalhes": "Dia: 9/11 - Hor\u00e1rio: 17:00 \u00e0s 19:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail at\u00e9 uma hora antes do evento. Inscreva-se aqui! 99 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12779",
    "titulo": "Roda de Conversa - Ch\u00e1 com a Rainha do Crime: Por que n\u00e3o pediram a Evans? (online)",
    "vagas_disponiveis": 99,
    "vagas_total": 100
  },
  {
    "carga_horaria": 5,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "O curso \u00e9 direcionado a professores, preceptores, profissionais de sa\u00fade e pesquisadores que atuam com metodologias ativas de ensino, buscando otimizar a forma\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a do paciente. Ao final, espera-se que os participantes estejam mais preparados para estruturar e conduzir debriefings que favore\u00e7am a reflex\u00e3o cr\u00edtica, a melhoria do desempenho e a tomada de decis\u00e3o em contextos cl\u00ednicos e acad\u00eamicos. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O curso \u00e9 direcionado a professores, preceptores, profissionais de sa\u00fade e pesquisadores que atuam com metodologias ativas de ensino, buscando otimizar a forma\u00e7\u00e3o e a seguran\u00e7a do paciente. Ao final, espera-se que os participantes estejam mais p ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 14/11 - Hor\u00e1rio: 08:00 \u00e0s 13:00 Local: Escola de Enfermagem Aurora de Afonso Costa\r\nR. Dr. Celestino, 74 - Centro, Niter\u00f3i - RJ, 24020-091\r\nLaborat\u00f3rio de Simula\u00e7\u00e3o Cl\u00ednica - 1\u00ba andar Inscri\u00e7\u00f5es a partir de: 10/10/2025",
    "titulo": "Curso de T\u00e9cnicas Avan\u00e7adas de Debriefing",
    "vagas_total": 30
  },
  {
    "carga_horaria": 9,
    "coordenacao": "Felipe Piedade Gon\u00e7alves Neves",
    "descricao_completa": "O evento \u201cInternational Course on Epidemiology for Microbiology (ICEM) - UFF - Lee Riley - 12th Edition, 2025\u201d, rebatizado em homenagem ao professor Lee Riley, um dos maiores incentivadores do curso, que faleceu em 2022, ocorrer\u00e1 entre os dias 25 e 27 de novembro de 2025. Trata-se de um evento online organizado por pesquisadores da UFF, em parceria com epidemiologistas do \u201cCenters for Disease Control and Prevention\u201d (CDC) de Atlanta, com convidados especialistas de institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais. O curso conta com o apoio da American Society for Microbiology (ASM), da Sociedade Brasileira de Microbiologia (SBM) e do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Microbiologia e Parasitologia Aplicadas da UFF. O curso ser\u00e1 coordenado pelo Professor Felipe P. G. Neves da UFF e consiste em uma importante oportunidade para a constru\u00e7\u00e3o de redes de pesquisa na \u00e1rea em \u00e2mbito nacional e internacional. ...ler menos",
    "descricao_resumida": "O evento \u201cInternational Course on Epidemiology for Microbiology (ICEM) - UFF - Lee Riley - 12th Edition, 2025\u201d, rebatizado em homenagem ao professor Lee Riley, um dos maiores incentivadores do curso, que faleceu em 2022, ocorrer\u00e1 entre os dias 2 ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 25 a 27 / 11 - Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 12:00 Local: O curso ocorrer\u00e1 online por meio da plataforma YouTube (https://www.youtube.com/@icem-uff). O link de acesso ser\u00e1 enviados aos inscritos por e-mail. Inscri\u00e7\u00f5es a partir de: 24/10/2025",
    "titulo": "Curso - International Course on Epidemiology for Microbiology (ICEM) - Lee Riley - 12th Edition - UFF",
    "vagas_total": 1000
  },
  {
    "carga_horaria": 8,
    "coordenacao": "Selma Rodrigues de Castilho",
    "descricao_completa": "Palestra na tem\u00e1tica \"Monitoramento de Produtos para sa\u00fade\": T\u00edtulo a definir\r\nPalestra na tem\u00e1tica \"Desenvolvimento de Produtos para sa\u00fade\": T\u00edtulo a definir\r\nPalestra na tem\u00e1tica \"Biologia Aplicada a Produtos para sa\u00fade\": T\u00edtulo a definir\r\nPalestra na tem\u00e1tica \"Assist\u00eancia farmac\u00eautica\": T\u00edtulo a definir ...ler menos",
    "descricao_resumida": "Palestra na tem\u00e1tica \"Monitoramento de Produtos para sa\u00fade\": T\u00edtulo a definir\r\nPalestra na tem\u00e1tica \"Desenvolvimento de Produtos para sa\u00fade\": T\u00edtulo a definir\r\nPalestra na tem\u00e1tica \"Biologia Aplicada a Produtos para sa\u00fade\": T\u00edtulo a definir ...ler mais",
    "detalhes": "Dia: 11/12 - Hor\u00e1rio: 09:00 \u00e0s 17:00 Local: O link de acesso ser\u00e1 enviado aos inscritos por e-mail. Inscreva-se aqui! 480 Vagas dispon\u00edveis.",
    "link_inscricao": "https://www.extensao.uff.br/inscricao/?curso=12302",
    "titulo": "VII Confer\u00eancia Eletr\u00f4nica da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Farm\u00e1cia da UFF/ 7th Electronic Conference of the Graduate Program of the Faculty of Pharmacy of UFF",
    "vagas_disponiveis": 480,
    "vagas_total": 534
  },
  {},
  {},
  {},
  {},
  {
    "detalhes": "Promover, de forma integrada, a produ\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico, art\u00edstico e cultural, e a forma\u00e7\u00e3o de um cidad\u00e3o imbu\u00eddo de valores \u00e9ticos que, com compet\u00eancia t\u00e9cnica, contribua para o desenvolvimento autossustentado do Brasil, com responsabilidade social..",
    "titulo": "Miss\u00e3o"
  },
  {
    "link_inscricao": "http://www.extensao.uff.br/inscricao"
  },
  {}
]